<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xml:base="https://wirtaw.github.io/blog" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Poplavskij Vladimir blog</title>
    <link>https://wirtaw.github.io/blog/pl/feed.xml</link>
    <atom:link href="https://wirtaw.github.io/blog/pl/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Polski</description>
    <language>pl</language>
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Powściągliwość i poświęcenie</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/pl/blog/self-resistaint-and-sacrifice/</link>
        <description>&lt;p&gt;Możliwe, że zamiłowanie do powściągliwości, jakie te wierzenia, jakkolwiek fałszywe, zaszczepiły ludzkości, nie przydało się do wzmocnienia rasy ludzkiej.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Przecież siła charakteru gatunkowego i indywidualnego polega przede wszystkim na umiejętności poświęcenia teraźniejszości na rzecz przyszłości, na lekceważeniu pokus ulotnej przyjemności na rzecz bardziej odległej i trwałej satysfakcji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im częściej ktoś ćwiczy tę zdolność, tym bardziej wzniosły i silniejszy staje się jego charakter; Najwyższy heroizm osiągają ci, którzy w imię zachowania lub zdobycia wolności i prawdy dla innych, być może odległych epok, wyrzekają się przyjemności życia, a nawet samego życia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;© James George Fraser
„Złota Gałąź”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/pl/blog/self-resistaint-and-sacrifice/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Podstawa Piramidy Sukcesu</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/pl/blog/success-pyramide/</link>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://biznesubezpieczeniowy.pl/wp-content/uploads/2017/07/PyramidThinkingSuccess-800x518-768x497.jpg&quot; alt=&quot;biznesubezpieczeniowy.pl&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://biznesubezpieczeniowy.pl/&quot;&gt;zrodlo biznesubezpieczeniowy.pl&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podstawa Piramidy Sukcesu &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/John_Wooden&quot;&gt;Johna Woodena&lt;/a&gt; składa się z pięciu kluczowych wartości, które stanowią fundament dla osiągnięcia sukcesu:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pracowitość&lt;/em&gt;: Jest to kluczowy element, który polega na starannym planowaniu i ciężkiej pracy, co prowadzi do wartościowych rezultatów &lt;a href=&quot;https://pieknoumyslu.com/john-wooden-i-piramida-sukcesu/&quot;&gt;1&lt;/a&gt;
. W kontekście sprzedaży, najlepsi sprzedawcy często osiągają sukces dzięki realizacji większej liczby rozmów z klientami niż przeciętni pracownicy [2](https://biznesubezpieczeniowy.pl/piramida-sukcesu/&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Entuzjazm&lt;/em&gt;: To pragnienie robienia tego, co się robi, które przenosi się również na innych. Entuzjazm jest niezbędny do wytrwania w codziennych wyzwaniach &lt;a href=&quot;https://pieknoumyslu.com/john-wooden-i-piramida-sukcesu/&quot;&gt;1&lt;/a&gt;
. W zespołach sprzedażowych, entuzjastyczne podejście menadżera może pozytywnie wpłynąć na pracowników, a ci z kolei na klientów &lt;a href=&quot;https://biznesubezpieczeniowy.pl/piramida-sukcesu/&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Przyjaźń&lt;/em&gt;: Odnosi się do budowania pozytywnych relacji z innymi, co pomaga w zwiększeniu entuzjazmu i wspiera własne działania&lt;a href=&quot;https://pieknoumyslu.com/john-wooden-i-piramida-sukcesu/&quot;&gt;1&lt;/a&gt;
. W zespołach sprzedażowych, przyjaźń może prowadzić do atmosfery &amp;quot;jeden za wszystkich, wszyscy za jednego&amp;quot;, co zwiększa efektywność i odporność na trudności &lt;a href=&quot;https://biznesubezpieczeniowy.pl/piramida-sukcesu/&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lojalność&lt;/em&gt;: Oznacza bycie lojalnym wobec siebie i innych, którzy na nas polegają &lt;a href=&quot;https://pieknoumyslu.com/john-wooden-i-piramida-sukcesu/&quot;&gt;1&lt;/a&gt;
. W kontekście zespołu, lojalność wiąże się z uczciwością w kontaktach między członkami i zachowaniem poufności wewnętrznych spraw grupy &lt;a href=&quot;https://biznesubezpieczeniowy.pl/piramida-sukcesu/&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Współpraca&lt;/em&gt;: Polega na wzajemnym zachęcaniu się, co zwiększa szanse na osiągnięcie celów &lt;a href=&quot;https://pieknoumyslu.com/john-wooden-i-piramida-sukcesu/&quot;&gt;1&lt;/a&gt;
. W zespołach sprzedażowych, współpraca może być budowana poprzez koncentrację na wspólnych celach, rywalizację z innymi zespołami czy rozwijanie mentoringu &lt;a href=&quot;https://biznesubezpieczeniowy.pl/piramida-sukcesu/&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Te fundamentalne wartości tworzą solidną podstawę, na której można budować dalsze elementy Piramidy Sukcesu, prowadzące do osiągnięcia zamierzonych celów.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/pl/blog/success-pyramide/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Ideały świetlistego rycerza</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/pl/blog/idealy-swietlistego-rycerza/</link>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pierwszy ideał&lt;/em&gt;: Życie ponad śmiercią. Siła ponad słabością. Podróż ponad celem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Drugi ideał Wiatrowych&lt;/em&gt;: Chronić tych, którzy nie mogą chronić się sami.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 16 Nov 2024 14:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/pl/blog/idealy-swietlistego-rycerza/</guid>
      </item>
      
    
  </channel>
</rss>
