<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xml:base="https://wirtaw.github.io/blog" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Poplavskij Vladimir blog</title>
    <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/feed.xml</link>
    <atom:link href="https://wirtaw.github.io/blog/lt/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Lietuvių</description>
    <language>lt</language>
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>4 savęs drausmės pagrindai</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/four-foundations-of-self-discipline/</link>
        <description>&lt;p&gt;1. Per daug pareigų – pražūtingas susiskaldymas į dalis. Darykite tik tai, ką norite daryti, kad ir kas būtų. Ignoruokite nereikšmingus dalykus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kiekvienas įsipareigojimas, kurį prisiimate, veikia valią.
Jei per daug pertekliaus, ji neatlaikys ir jūs palūšite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Pradėkite dieną nuo svarbiausio dalyko. Jau pirmąją valandą po pabudimo galima padaryti ką nors reikšmingo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jei anksti nenorite savęs apkrauti kuo nors reikšmingu, darykite ką nors mažo. Tai vis tiek geriau nei tiesiog spoksoti į telefoną.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Būkite griežti ir rimti sau. Jei pamiršote ką nors padaryti, nenorėkite savęs, o nubauskite už prasižengimą. Žinoma, ne botagu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasiaukokite miegą, kad įvykdytumėte pažadą, pavyzdžiui. Taip ir našta nuo pečių, ir pasitikėjimas savimi didėja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. Rutinos korekcija. Planuokite kuo daugiau. Laikykitės tvarkaraščio iki pat dienos pabaigos, neatidėliokite. Planuodami turite atsižvelgti į savo prioritetus ir jų laikytis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuo daugiau įpročių ir taisyklių įvesite į savo rutiną, tuo mažiau teks stengtis, kad išlaikytumėte savęs drausmę. Tai taps tokiu pat pastangų reikalaujančiu veiksmu kaip nueiti į tualetą – pagal nutylėjimą sėkmingu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stiprus ir pagrįstas grafikas yra būtinas išskirtinių žmonių atributas. Anksčiau ar vėliau vis tiek teks perimti dienų kontrolę. Ir geriau, jei prie to prieisite patys, o ne privers aplinkybės. Bus patirtis.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 15 Dec 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/four-foundations-of-self-discipline/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Susivaldymas ir pasiaukojimas</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/self-resistaint-and-sacrifice/</link>
        <description>&lt;p&gt;Gali būti, kad savitvardos skonis, kurį šie įsitikinimai, kad ir kokie klaidingi, įskiepijo žmonijai, nebuvo naudingas stiprinant žmonių rasę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Galų gale, bendrinio ir individualaus charakterio stiprybė pirmiausia yra gebėjimas paaukoti dabartį vardan ateities, nepaisyti trumpalaikio malonumo pagundų, siekiant tolimesnio ir ilgalaikio pasitenkinimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuo daugiau žmogus naudojasi šiuo gebėjimu, tuo charakteris išaukštinamas ir stiprėja; Aukščiausio herojiškumo pasiekia tie, kurie, siekdami išsaugoti ar laimėti laisvę ir tiesą kitoms, galbūt tolimoms, epochoms, atsisako gyvenimo malonumų ir net paties gyvenimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;© James George Fraser
&amp;quot;Auksinė šakelė&amp;quot;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/self-resistaint-and-sacrifice/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Sekmes Piramida</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/success-pyramide/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/success-pyramide/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
  </channel>
</rss>
