<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xml:base="https://wirtaw.github.io/blog" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Poplavskij Vladimir blog</title>
    <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/feed.xml</link>
    <atom:link href="https://wirtaw.github.io/blog/lt/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Lietuvių</description>
    <language>lt</language>
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Ciniškos Tiesos: Nepatogios Realybės Apie Gyvenimą ir Santykius</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/cynical-truths/</link>
        <description>&lt;h1&gt;11 Ciniškų Tiesų, Kurios Privers Jus Permąstyti Viską&lt;/h1&gt;
&lt;picture&gt;
          &lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://wirtaw.github.io/blog/img/cynical-truths-600w.webp 600w, https://wirtaw.github.io/blog/img/cynical-truths-900w.webp 900w&quot; sizes=&quot;(min-width: 1024px) 100vw, 50vw&quot; /&gt;
  &lt;source type=&quot;image/jpeg&quot; srcset=&quot;https://wirtaw.github.io/blog/img/cynical-truths-600w.jpeg 600w, https://wirtaw.github.io/blog/img/cynical-truths-900w.jpeg 900w&quot; sizes=&quot;(min-width: 1024px) 100vw, 50vw&quot; /&gt;
        &lt;img src=&quot;https://wirtaw.github.io/blog/img/cynical-truths-600w.jpeg&quot; width=&quot;900&quot; height=&quot;900&quot; alt=&quot;Ciniškos Tiesos: Nepatogios Realybės Apie Gyvenimą ir Santykius&quot; loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; /&gt;
    &lt;/picture&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Įvadas į Cinizmą&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cinizmas, savo esme, yra filosofija, pagrįsta visuomenės normų ir suvokiamų tiesų kvestionavimu. Tai yra iliuzijų nusimetimas ir susidūrimas su pasauliu kritišku, dažnai skeptišku, žvilgsniu. Nors tai gali būti vertinama kaip pesimizmas, cinizmas taip pat gali būti kelias į autentiškesnį ir savarankiškesnį egzistavimą. Cinikai vertina dorybę ir protą, dažnai atmesdami įprastus turto, galios ir šlovės troškimus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11 Ciniškų Tiesų&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuolat atleisdami visiems, padedate blogiui įsitvirtinti nebaudžiamume.&lt;/strong&gt; Nuleisdami akis į neteisėtus veiksmus, tik leidžiate jiems klestėti.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perdėtas punktas: Dievas jūsų nepakvies.&lt;/strong&gt; Esate atsakingi už savo veiksmus ir jų pasekmes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gyvenimo nesėkmės yra būtinybė.&lt;/strong&gt; Jos yra neišvengiamos ir suteikia vertingų pamokų augimui.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Išlaikius egzaminą, išmokstama pasiruošimo svarbos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pinigai, kad ir kaip bežiūrėtumėte, yra svarbiausia.&lt;/strong&gt; Finansinis stabilumas dažnai lemia galimybes ir gyvenimo kokybę.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Net ir didžiausia nesėkmė turi pasiteisinimą.&lt;/strong&gt; Žmonės visada ras būdą, kaip racionalizuoti savo trūkumus.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Verslo nesėkmės kaltinimas prasta ekonomika.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Visada sakyk taip“ nėra gera taisyklė.&lt;/strong&gt; Ribų nustatymas yra labai svarbus savisaugai ir išnaudojimo prevencijai.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jūs nesate pirmas eilėje į šio pasaulio neteisybę.&lt;/strong&gt; Kančia yra universali patirtis, ir tai pripažinus gali atsirasti empatija.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Diskriminacijos liudijimas pabrėžia sistemines nelygybes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Visi dėvi kaukes.&lt;/strong&gt; Žmonės pristato skirtingas savo versijas, priklausomai nuo situacijos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;erta peržiūrėti savo draugų sąrašą.&lt;/strong&gt; Ne visi santykiai yra naudingi, o kai kurie gali būti žalingi jūsų gerovei.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Nutraukimas ryšių su draugais, kurie nuolat įneša negatyvumo į jūsų gyvenimą.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Niekas negalvoja taip, kaip jūs.&lt;/strong&gt; Priimkite individualumą ir supraskite, kad perspektyvos labai skiriasi.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kiekvienas žmogus jus naudoja savaip.&lt;/strong&gt; Tai pripažinti nebūtinai turi būti neigiamas dalykas, tačiau svarbu žinoti apie jūsų santykių dinamiką.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Kolega, ieškantis jūsų patirties, kad pagerintų savo projektą.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Summary&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šios ciniškos tiesos gali atrodyti griežtos, tačiau jos siūlo aiškų požiūrį į gyvenimo realijas. Pripažindami šias tiesas, galite naviguoti pasaulyje sąmoningiau, apsisaugoti nuo manipuliacijos ir priimti labiau pagrįstus sprendimus. Šiek tiek cinizmo priėmimas gali lemti autentiškesnį ir atsparesnį egzistavimą.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 23 Jun 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/cynical-truths/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Dvigubas Troškimo Ašmuo: Kodėl „Būk atsargus, ko trokšti“ yra nesenstanti išmintis</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/be-careful-what-you-wish-for-timeless-wisdom/</link>
        <description>&lt;p&gt;„Tai didelė istorijos pamoka, ir ji veda prie supratimo, kuris visada bus teisingas: Būk atsargus, ko trokšti.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— „Same as Ever: A Guide to What Never Changes“ &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Morgan-Housel/e/B084ZNV1LR&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;Morgan Housel&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ši galinga citata apibendrina tiesą, seną kaip pati žmonija. Dažnai mes vejame troškimus su nepajudinama koncentracija, įsitikinę, kad jų pasiekimas atneš didžiausią laimę. Tačiau istorija, asmeninė patirtis ir gilios filosofinės tradicijos nuosekliai atskleidžia paradoksą: gauti būtent tai, ko norime, kartais gali sukelti nenumatytų sunkumų, didesnį nepasitenkinimą ar net apgailestavimą. Tiek stoicizmas, tiek sąmoningumas siūlo neįkainojamas sistemas, padedančias suprasti šį sudėtingą santykį su mūsų troškimais, nukreipdami mus į įžvalgesnį ir ramesnį požiūrį į gyvenimą.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;Stoicizmas: vidinės citadelės valdymas prieš išorinius troškimus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Stoicizmas, senovės filosofija, orientuota į dorybę, protą ir gyvenimą harmonijoje su gamta, suteikia tvirtą pagrindą neapgalvotų troškimų spąstams suprasti. Jo pagrindinis principas, &lt;strong&gt;Kontrolės Dichotomija&lt;/strong&gt;, moko mus atskirti tai, kas yra mūsų galioje (mūsų mintys, sprendimai ir veiksmai), ir tai, kas nėra (išoriniai įvykiai, kitų žmonių nuomonės, sveikata, turtas). Per didelis noras dalykų, kurie yra už mūsų kontrolės ribų, stoikui yra tiesioginis kelias į kančią.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pavyzdžiui, apsvarstykite &lt;strong&gt;šlovės ar visuomenės pripažinimo troškimą&lt;/strong&gt;. Galite įdėti savo energiją į kūrybinį projektą, svajodami apie apdovanojimus ir platų įvertinimą. Stoikas perspėtų dėl šio karšto noro. Kodėl?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Išorinė priklausomybė:&lt;/strong&gt; Šlovė yra išorinė „abejinga“. Ji nėra iš esmės gera ar bloga, ir, svarbiausia, ji nėra kažkas, ką galite kontroliuoti. Jūs galite sukurti meną, bet negalite kontroliuoti, kaip kiti į jį reaguos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pažeidžiamumas likimui:&lt;/strong&gt; Jei jūsų ramybė priklauso nuo visuomenės pritarimo, tampate pavergti kaprizingiems kitų užgaidoms. Kas, jei projektas žlugs? Kas, jei sėkmė atneš nepageidaujamą dėmesį ar spaudimą? Seneka, žymus stoikas, daug perspėjo apie populiarumo siekimo pavojus, nes tai dažnai pažeidžia žmogaus vientisumą ir vidinę ramybę.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kompromisuojanti dorybė:&lt;/strong&gt; Intensyvus išorinio patvirtinimo troškimas gali subtiliai pažeisti jūsų įsipareigojimą dorybei. Galite pastebėti, kad pasirenkate tai, kas populiaru, o ne tai, kas teisinga ar autentiška jūsų amatui.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Užuot troškęs šlovės, stoikas patartų internalizuoti savo troškimus: linkėkite &lt;strong&gt;kurti savo geriausią darbą&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;elgtis sąžiningai&lt;/strong&gt; ir &lt;strong&gt;uoliai stengtis&lt;/strong&gt;. Tikrasis pasitenkinimas kyla iš paties doro pastangos, o ne iš išorinio rezultato.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;Sąmoningumas: ilgesio nepastovumo stebėjimas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sąmoningumas, giliai įsišaknijęs budistinėse tradicijose, pabrėžia &lt;strong&gt;dabarties momento sąmoningumo ugdymą be jokio vertinimo&lt;/strong&gt;. Kalbant apie troškimus, sąmoningumas skatina mus stebėti juos kaip trumpalaikius mentalinius įvykius, užuot iškart prie jų prisirišus ar veikiant pagal juos. Problema yra ne pats troškimas, o mūsų &lt;strong&gt;prisirišimas&lt;/strong&gt; prie jo ir klaidingas įsitikinimas, kad kiekvieno troškimo išsipildymas atneš ilgalaikę laimę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apsvarstykite &lt;strong&gt;norą gauti konkretų karjeros paaukštinimą&lt;/strong&gt;. Galite praleisti daugybę valandų svajodami apie naują pareigybę, didesnį atlyginimą, įsivaizduojamą prestižą.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Prisirišimas prie netvarumo:&lt;/strong&gt; Sąmoningu požiūriu, net jei gausite paaukštinimą, pirminė euforija yra trumpalaikė. Dažnai seka nauji stresai, didesnės atsakomybės arba supratimas, kad vaidmuo nėra toks, kokio įsivaizdavote. Jūsų laimė tampa priklausoma nuo išorinės sąlygos, kuri iš esmės yra nestabili ir gali keistis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kančia dėl nepasiekimo:&lt;/strong&gt; Jei paaukštinimas neįvyks, jūsų intensyvus noras ir prisirišimas gali sukelti gilų nusivylimą, pyktį ar nesėkmės jausmą. Jūsų ramybė sutrikdoma dėl prisirišimo prie ateities scenarijaus, kuris neįvyko taip, kaip norėta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Trūksta dabarties:&lt;/strong&gt; Būdami apimti ilgesio dėl būsimo paaukštinimo, galite nepastebėti dabartinės savo darbo vertės, galimybių mokytis ir tobulėti esamoje pareigybėje ar paprastų kasdienio gyvenimo džiaugsmų. Jūsų protas nuolat atitraukiamas nuo „dabar“ turtingumo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sąmoningas požiūris apimtų:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Troškimo stebėjimas:&lt;/strong&gt; Pastebėti norą gauti paaukštinimą kaip mintį ar jausmą, nepasiduodant jam. „Ak, štai ta mintis apie norą gauti tą paaukštinimą.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Neprisirišimas:&lt;/strong&gt; Uoliai siekti savo tikslų, bet ugdyti priėmimą bet kokiam atsiradusiam rezultatui. Jūsų vidinė vertė nėra susijusi su paaukštinimu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dėmesys procesui:&lt;/strong&gt; Rasti pasitenkinimą pastangose, mokymesi ir įsitraukime į dabartines užduotis, nepriklausomai nuo būsimo atlygio. Suprasti, kad tikrasis pasitenkinimas kyla iš vidaus, o ne iš išorinių pasiekimų, kurie iš prigimties yra nepastovūs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 15 Jun 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/be-careful-what-you-wish-for-timeless-wisdom/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Nepajudinama Tiesa? Priėmimas Pagrindimo Ribų, susidūrus su Miunhauzenu</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/unshakeable-truth-munchhausen-justification-limits/</link>
        <description>&lt;p&gt;Pasinerkite į gilų Miunhauzeno trilemos iššūkį ir išnagrinėkite, kaip galime rasti tvirtą supratimą, net kai susiduriame su pagrindimo ribomis. Šis įrašas nagrinėja begalinį regresą, užburtą ratą ir dogmatizmą, siūlydamas įžvalgas apie praktinius būdus, kaip kurti žinias ir priimti sprendimus, kai absoliutus tikrumas išlieka nepasiekiamas. Atraskite, kaip epistemologinės kuklumo priėmimas gali lemti atsparesnius įsitikinimus ir aiškesnį kelią į priekį.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pavyzdžiai&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Štai keli aiškūs, suprantami pavyzdžiai kiekvienai Miunhauzeno trilemos daliai:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Begalinis priežasčių grandinė (begalinis regresas):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Įsivaizduokite vaiką, nuolat klausiantį „Kodėl?“ apie viską.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;„Kodėl dangus mėlynas?“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Todėl, kad taip šviesa sklaidosi atmosferoje.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Kodėl šviesa taip sklaidosi?“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Dėl mėlynos šviesos bangos ilgio ir oro molekulių dydžio.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Kodėl šviesa ir molekulės taip elgiasi?“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;…ir taip toliau, potencialiai amžinai, nepasiekiant galutinio, savaime suprantamo pirmojo principo. Kiekvienas atsakymas reikalauja dar vieno paaiškinimo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ciklinis samprotavimas (argumentavimas ratu):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Klasikinis pavyzdys yra „Biblija yra tiesa, nes ji pati sako, kad yra tiesa, ir ji sako, kad tai Dievo žodis, todėl ji turi būti tiesa.“
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;„Kaip žinote, kad Biblija yra tiesa?“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Todėl, kad Biblija sako, kad tai Dievo žodis, o Dievas nemeluotų.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Kaip žinote, kad Dievas nemeluotų?“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Todėl, kad Biblija sako, jog Dievas yra teisingas.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Biblijos tiesos pagrindimas remiasi pačios Biblijos tiesa, sukuriant uždarą kilpą be išorinio patvirtinimo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nekviestos prielaidos (dogmatizmas):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Kažkas tvirtai tiki, kad visa alternatyvioji medicina iš esmės yra apgavystė, tiesiog todėl, kad jie „žino“, jog tradicinė medicina yra vienintelė galiojanti gydymo forma, neištyrę ir neatsižvelgę į jokius alternatyvių praktikų įrodymus.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;„Aš net atsisakau svarstyti akupunktūrą; tai tiesiog šarlatanizmas.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Bet ar matėte kokių nors tyrimų apie jos veiksmingumą malšinant skausmą?“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Nesvarbu. Tai nėra ‘tikra’ medicina, ir man nereikia įrodymų, kad tai žinau.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Šis asmuo nutraukia pagrindimo grandinę, paskelbdamas tam tikrą prielaidą (galioja tik tradicinė medicina) savaime suprantama tiesa, nereikalaujančia jokių tolesnių įrodymų ar tyrimų.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Taigi, kaip veikti susidūrus su šiais, atrodo, neišsprendžiamais iššūkiais? Svarbiausia yra ne įveikti trilemą absoliučia prasme, o suprasti jos pasekmes ir priimti pragmatiškesnius bei atsparesnius pagrindimo metodus. Kalbant apie begalinį regresą, mes mokomės priimti „pakankamą pagrindimą“ konkrečiam kontekstui, dažnai remdamiesi plačiai pripažintu moksliniu sutarimu, praktine nauda ar bendruomenės susitarimu kaip laikiną pagrindą. Norėdami atremti ciklinį samprotavimą, turime ugdyti griežtą įsipareigojimą išoriniam patvirtinimui, nuolat ieškodami nepriklausomų įrodymų ar skirtingų perspektyvų, kad nutrauktume savireferentinę kilpą. Galiausiai, kad išvengtume dogmatizmo, priimame intelektualinę kuklumą, išlikdami atviri naujiems įrodymams, kvestionuodami savo prielaidas ir kritiškai vertindami savo įsitikinimų pagrindus, net ir tuos, kurie mums yra brangūs.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Santrauka:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Šis įrašas drąsiai nagrinėja Miunhauzeno trilemą, pagrindinį iššūkį tam, kaip pagrindžiame žinias. Mes išardome tris jos neišvengiamus kelius: begalinį priežasčių regresą, ciklinio samprotavimo pinkles ir griežtą dogmatizmo poziciją, iliustruodami kiekvieną aiškiais, suprantamais pavyzdžiais. Užuot ieškoję neįmanomos absoliučios tiesos, straipsnis siūlo praktinį pagrindą šioms epistemologinėms kliūtims įveikti. Jis skatina priimti „pakankamą pagrindimą“ tam tikruose kontekstuose, aktyviai ieškoti išorinių patvirtinimų, kad nutrauktų ciklinę logiką, ir ugdyti intelektualinę kuklumą, kad apsisaugotų nuo nepagrįstų prielaidų. Galiausiai, šis kūrinys suteikia skaitytojams galimybę kurti atsparesnius įsitikinimus ir priimti pagrįstus sprendimus, suprantant ir protingai veikiant atsižvelgiant į būdingus žmogaus pagrindimo apribojimus.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;Nuorodos:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://philosophorsuni.substack.com/p/in-plain-english-munchhausen-trilemma&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;In Plain English: Münchhausen Trilemma&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.thecollector.com/what-is-munchausen-trilemma/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;What Is Munchausen’s Trilemma?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Jun 2025 13:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/unshakeable-truth-munchhausen-justification-limits/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Knygos „Neregimoji šviesa“ (Anthony Doerr) apžvalga ir pamąstymai</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/neregimoji-sviesa-anthony-doerr-apzvalga/</link>
        <description>&lt;h1&gt;Knygos „Neregimoji šviesa“ (Anthony Doerr) apžvalga ir pamąstymai&lt;/h1&gt;
&lt;picture&gt;
          &lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://wirtaw.github.io/blog/img/unseen-light-400w.webp 400w&quot; sizes=&quot;(min-width: 1024px) 100vw, 50vw&quot; /&gt;
  &lt;source type=&quot;image/jpeg&quot; srcset=&quot;https://wirtaw.github.io/blog/img/unseen-light-400w.jpeg 400w&quot; sizes=&quot;(min-width: 1024px) 100vw, 50vw&quot; /&gt;
        &lt;img src=&quot;https://wirtaw.github.io/blog/img/unseen-light-400w.jpeg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;Neregimoji šviesa&quot; loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; /&gt;
    &lt;/picture&gt;
&lt;p&gt;Ar Jums būna taip, kad skaitote knygą, ir įvykiai joje atspindi tikrovę? Būtent taip man ir nutiko skaitant Anthony Doerrio „Neregimąją šviesą“.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pagrindiniai veikėjai:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mari Lora (Marie-Laure LeBlanc):&lt;/strong&gt; Regėjimą praradusi mergaitė, kuri tėvo, dėdės Etjeno ir kitų artimųjų dėka nuostabiai prisitaiko prie aplinkos ir išmoksta daugybės dalykų.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Verneris Pfenigas (Werner Pfennig):&lt;/strong&gt; Itin talentingas našlaitis berniukas, ypač gabus mechanikai ir viskam, kas susiję su radijo prietaisais. Dėl savo gabumų patenka į elitinę nacių jaunimo mokyklą, o vėliau – į Vermachto kariuomenę.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fon Rumpelis (Reinhold von Rumpel):&lt;/strong&gt; Nacių seržantas majoras (Hauptfeldwebel), brangakmenių specialistas, negailestingai ieškantis legendinio deimanto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Abu jaunuosius herojus nematomais saitais jungia prancūzų radijo bangomis transliuojamos mokslo populiarinimo laidos vaikams. Taip pat juos sieja gili vienatvė – tiek fizinė, tiek emocinė.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Labiausiai patiko knygoje.&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vernerio vidinė kaita&lt;/strong&gt; Įspūdingai pavaizduota Vernerio transformacija – nuo smalsaus, linksmo ir pastabaus vaiko iki paauglio, apdoroto fašistine propaganda. Jo gilūs išgyvenimai dėl draugo Frydricho netekties mokykloje ir vidinis konfliktas dėl prievartos bei žiaurumo rodo, kaip svarbu vaikystėje įdiegti tvirtus moralinius pagrindus. Tai primena, kad jei jauname amžiuje nepasėjama žmogiškumo sėkla, vėliau tai padaryti tampa itin sunku. O patekus į propagandos mašiną ir stokojant kritinio mąstymo, žmogus nesąmoningai gali tapti sraigteliu sistemoje, kuri jėga naikina skirtumus tarp rasių, kultūrų ir žmonių.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dehumanizacijos mechanizmai:&lt;/strong&gt; Ypač įstrigo scena, kurioje nacių mokyklos auklėtiniai ir mokytojai per pratybas žiemą palieja lediniu vandeniu silpnesnį draugą (Frydrichą), taip jį nužudydami. Taip mokyklos viršininkas brutaliai nubrėžia ribą tarp „mes“ (stiprūs arijai) ir „jie“ (silpni, kitokie). Šis ir kiti epizodai simboliškai „sutepa krauju“ jaunų berniukų rankas, o žmogų, tapusį egzekucijos auka, paniekinamai nurašo kaip nevertingą – „atgal į kanalizaciją“.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neapykantos universalumas:&lt;/strong&gt; Knyga puikiai parodo, jog neapykantos sėjimo mechanizmai, veikę XX amžiaus ketvirtajame dešimtmetyje, iš esmės nesiskiria nuo tų, kuriuos matome ir šiandien. Tiesiog atsirado naujų, dar efektyvesnių priemonių – pavyzdžiui, internetas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Nepatiko.&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pasakojimo fragmentiškumas:&lt;/strong&gt; Nors suprantamas autoriaus sumanymas, nuolatinis šokinėjimas tarp skirtingų laiko linijų ir veikėjų kartais vargino ir trikdė įsijautimą.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kai kurių veikėjų paviršutiniškumas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mari Loros tėvas, nors vaizduojamas kaip išmintingas ir kūrybingas (gebantis kurti sudėtingus galvosūkius), atrodo, per lengvai paliko dukrą su menkai pažįstamais giminaičiais ir gana naiviai pateko į nacių spąstus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dėdės Etjeno liga (galbūt „pokario sindromas“ po Pirmojo pasaulinio karo?) lieka miglota ir ne iki galo išplėtota.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Refleksijos skaitant 2025-aisiais:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;SSkaitant šią knygą 2025 metais, kai Europoje vėl liejasi kraujas, apima slogios mintys. Prieš 80 metų atrodė, kad nacizmo ir fašizmo ideologijos buvo sutriuškintos. Tačiau šiandien matome, kaip kai kurios valstybės, anksčiau kovojusios prieš šias ideologijas ar net save laikančios pagrindinėmis nugalėtojomis, pačios tampa agresorėmis, bando atkurti (ir atkuria) imperijas smurtu. Kaltinimus nacizmu jos pačios naudoja kaip įrankį, o prisidengdamos savo „kultūros“ ar „pasaulio“ gynimu, brutaliai puola kaimynus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Knygoje gausu citatų ir situacijų, atspindinčių nacizmo dvasią:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“Tarnauki ištikimai, kovok narsia, žūk linksmai”.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“Gott mit uns” (Dievas su mumis).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Skaudžiausia, kad žiaurumus vykdo ne tik politikai, kurie duoda įsakymus, bet ir „paprasti“ žmonės, tapę sistemos įrankiais. Ir tam, kad paruoštum piliečius tokiems veiksmams, nereikia šimto metų – užtenka kelerių metų intensyvios propagandos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sunku nerasti šiurpių paralelių tarp to, ką apie mus ir Vakarų pasaulį šiandien kalba Rusijos propaganda, ir to, kas buvo girdima nacistinėje Vokietijoje prieš 80 metų.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Įsimintiniausios citatos iš knygos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;„Atsimerkite ir žiūrėkite išplėtę akis, kol jos amžinai neužsimerkė.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Mokslas, vaikine, susideda iš klaidų, tačiau tos klaidos naudingos, nes pamažu veda į tiesą.“ (Žiulio Verno mintis, cituojama knygoje)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Uždaros sistemos entropija niekada nemažėja. Pagal šį dėsnį kiekvienas procesas galiausiai išsenka.“&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Išvados ir rekomendacija&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Knygą „Neregimoji šviesa“ tikrai rekomenduoju perskaityti kiekvienam. Ji parašyta įtraukiančiai, o siužetas ir keliami klausimai yra universalūs. Net jei nesate istorijos žinovas, tai neturėtų tapti kliūtimi – kūrinys paliečia gilesnius, bendražmogiškus aspektus.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 18 May 2025 20:30:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/neregimoji-sviesa-anthony-doerr-apzvalga/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Nustok Svajoti, Pradėk Daryti: Stoikų Citatos, Kurios Įžiebs Veiksmą ir Susikaupimą</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/stop-wishing-start-doing-stoic/</link>
        <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jums nereikia daugiau laiko, jums reikia mažiau išsiblaškymo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jums nereikia motyvacijos, jums reikia savikontrolės.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jums nereikia daugiau išteklių, jums reikia išradingumo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jums nereikia sėkmės, jums reikia pasiruošimo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jums nereikia būti užimtam, jums reikia būti susitelkusiam.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jums nereikia visko žinoti, jums tiesiog reikia pradėti.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jūs turite viską, ko jums reikia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 11 May 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/stop-wishing-start-doing-stoic/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Būti Vienam ir Vienatvė - Du Skirtingi Dalykai</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/buti-vienam-ir-vienatve-du-skirtingi-dalykai/</link>
        <description>&lt;p&gt;Socialinė izoliacija gali paveikti jūsų psichinę sveikatą, jei nesate įpratę leisti laiką su savimi. Tačiau net ir prie to galima prisitaikyti ir mėgautis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daugelis mąstytojų per amžius pabrėžė susitaikymo su šia būsena svarbą. Michel de Montaigne kartą netgi parašė: „Didžiausias dalykas pasaulyje yra žinoti, kaip priklausyti sau“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vienuma skatina vaizduotę ir suteikia galimybę žmonių galvose atsirasti rimtoms mintims, kurios peržengia įprastą rutiną ir priverčia vingius judėti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vienatvė, kita vertus, yra neigiama patirtis. Kankina gailestis savęs, mintys apie tuščiai praleistą gyvenimą, liūdesys. Ir jei tikrai domitės savęs tobulėjimu, nepakenks šį jausmą paversti pozityviu ir konstruktyviu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pirmas žingsnis norint būti laimingu vienam su savimi – susitaikyti su situacija. Reikia užduoti sau klausimus, paverčiant vienatvę konstruktyviu laiko praleidimu: ką aš iš tikrųjų vertinu gyvenime? Ko man labiausiai reikia? Ką man reikia daryti su…? Kas toliau?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antras žingsnis – palaikyti proto ir kūno tonusą. Jums reikia savo kūno, kad nuramintumėte smegenis. Jums reikia jausmų, kad sutvarkytumėte mintis. Nemaitinkite savęs tuščiais plepalais ir tuščiomis dramatiškomis mintimis, kurios tik pablogina situaciją.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jums nereikia nuo nieko bėgti. Užuot bėgę nuo to, kas yra, turėtumėte pastebėti tai, kas yra tiesiai prieš jūsų nosį. Skamba šiek tiek sudėtingai, bet pagalvokite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pabandykite pradėti rašyti dienoraštį ir užsirašyti mintis apie tai, kas jus domina. Rašykite eilėraščius. Atsisiųskite Duolingo ir pasinerkite į kokią nors naują kalbą. Pradėkite rašyti savo autobiografiją ar knygą. Apsilankykite virtualiame muziejuje. Išmokite ko nors naujo per „YouTube“ arba baikite kursus, kurie padės paspartinti jūsų karjeros augimą ir praplėsti kompetenciją. Bet ką.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Būti laimingu vienam su savimi – tai nuolatinis siekis būti geresniu protiškai, socialiai ir emociškai sau ir savo artimiesiems.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šiandienos mūsų tema yra šiek tiek sudėtinga, bet aktuali – nesupykit. Ir užbaigsime ją išmintingu posakiu: „Negalite būti vieniši, jei jums patinka žmogus, su kuriuo esate vieni“.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 29 Dec 2024 20:44:16 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/buti-vienam-ir-vienatve-du-skirtingi-dalykai/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Ramybės Atradimas Pašėlusiame Pasaulyje</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/finding-inner-peace-crazy-world/</link>
        <description>&lt;p&gt;Vieną dieną nustoji nerimauti ir kažkam kažką įrodyti, su šypsena žvelgi į tave supantį pasaulį su visa jo beprotybe, neskubi įtikti žmonėms, neskubi nieko patarinėti ar teisti ar gelbėti. , nustojate atsiliepti į skambučius iš žmonių, kurie jumis nesižavėjo ir nesidomėjote, daugiau žiūrite į dangų, nei į tai, kas kuo užsiima ir kaip gyvena, prisimenate, kas jus įkvepia, nepaisant aplinkybių, neatsiprašyk, neaiškinsi, nesiginčiji, nešvaistai laiko neįdomiems ir laikiniems dalykams, atrandi neįtikėtiną ramybę ir daug dalykų, kurių anksčiau nepastebėjai, siekdamas susitikti su kitu žmogumi. idėjų ar kažkieno lūkesčių patenkinimas. Patogumas viduje yra brangesnis už bet kokias laikinų malonumų pagundas. Brangesnis už bet kokius laikinus žmones ir laikinus dalykus. Viskas, kas tau patinka, yra asmeniška, o asmeniška priklauso tik tam žmogui, kurį matai veidrodyje. Likusi dalis yra tuščios spėlionės ir spėlionės tų, kurie bando tavyje įžvelgti ką nors kita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jūs esate geriausias savo sąjungininkas, kaip būti savimi ir būti laimingam šiame beprotiškame pasaulyje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šaltinis: &lt;em&gt;Tatjana Marach&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 29 Dec 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/finding-inner-peace-crazy-world/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Nustokite tai daryti: įpročiai, kurie žudo sėkmę</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/habits-that-kill-success/</link>
        <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok būti pataikūnu aplinkiniams. Neįmanoma visiems įtikti, be to, tai kelia stresą. Geriau turėti mažą artimų žmonių ratą nei daug pažįstamų, kuriems reikia įsiteikti. Juk nori būti sėkmingas, o ne pataikūnas, tiesa?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok bendrauti su bjauriais tipais. Tavo aplinka arba kelia tave į viršų, arba dar giliau trypia į žemę. Su kuo draugauti ir kuo apsupti save - klausimas, į kurį verta atsakyti praktiškai. Venk šiukšlių.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok žiūrėti pornografiją taip dažnai (vyrams). Ji ne tik sukelia priklausomybę, bet ir su kiekvienu orgazmu atima iš tavęs jėgas - ejakuliuoji ne tik sėklą, bet ir savo motyvaciją. Geriau taupyk energiją ir leisk laiką protingiau.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok ieškoti pokalbių, kai tau nuobodu. Nežinai, ką veikti? Neskambink kažkam dėl valandų trukmės dialogų apie nieką. Vietoj to paskaityk / paklausyk knygos arba užsiimk tuo, ką atidėlioji jau ne pirmą dieną. Atsikratyk poreikio užpildyti tylą tuščiais plepalais. Užpildyk ją savo gilumu.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok galvoti apie aplinkinių nuomonę. Tai nepatenka į tai, ką gali kontroliuoti. O jei negali kontroliuoti, kam tada jaudintis ir nerimauti? Tai laiko švaistymas. Būk nepriklausomas ir išsivaduok iš pritarimo pančių - jie trukdo eiti į sėkmę. Ne visus tavo veiksmus kiti pritars, todėl drąsiai ignoruok juos. Pritark sau pats.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok gyventi destruktyviuose santykiuose. Tavo partneris nuolat tave spaudžia? Nuolat provokuoja ginčus, skandalus? Santykiuose nėra jokio konstruktyvumo? Netikėk geresniu rytojumi, o judėk toliau. Išsiskirk. Saugok nervus, jie tau dar pravers.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok tikėtis stebuklų ar sėkmės. 99% visų rezultatų priklauso nuo tavo pastangų, atkaklumo ir ambicijų. Kam tau 60 metų pūti šešėlyje, tikintis stebuklo, jei tą stebuklą gali susikurti sau pats per trumpesnį laiką?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok atidėlioti rytojui. Jei reikia kažką padaryti - daryk. Negalvok, kad rytoj rasi kompromisą su savimi ir norėsi užsiimti kuo nors naudingu. Daryk tai, kas privalu, iš karto. Neapgaudinėk savęs ir nekišk įsipareigojimų į stalčių. Taip tik atitolini savo sėkmę.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 21 Dec 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/habits-that-kill-success/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>4 savęs drausmės pagrindai</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/four-foundations-of-self-discipline/</link>
        <description>&lt;p&gt;1. Per daug pareigų – pražūtingas susiskaldymas į dalis. Darykite tik tai, ką norite daryti, kad ir kas būtų. Ignoruokite nereikšmingus dalykus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kiekvienas įsipareigojimas, kurį prisiimate, veikia valią.
Jei per daug pertekliaus, ji neatlaikys ir jūs palūšite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Pradėkite dieną nuo svarbiausio dalyko. Jau pirmąją valandą po pabudimo galima padaryti ką nors reikšmingo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jei anksti nenorite savęs apkrauti kuo nors reikšmingu, darykite ką nors mažo. Tai vis tiek geriau nei tiesiog spoksoti į telefoną.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Būkite griežti ir rimti sau. Jei pamiršote ką nors padaryti, nenorėkite savęs, o nubauskite už prasižengimą. Žinoma, ne botagu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasiaukokite miegą, kad įvykdytumėte pažadą, pavyzdžiui. Taip ir našta nuo pečių, ir pasitikėjimas savimi didėja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. Rutinos korekcija. Planuokite kuo daugiau. Laikykitės tvarkaraščio iki pat dienos pabaigos, neatidėliokite. Planuodami turite atsižvelgti į savo prioritetus ir jų laikytis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuo daugiau įpročių ir taisyklių įvesite į savo rutiną, tuo mažiau teks stengtis, kad išlaikytumėte savęs drausmę. Tai taps tokiu pat pastangų reikalaujančiu veiksmu kaip nueiti į tualetą – pagal nutylėjimą sėkmingu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stiprus ir pagrįstas grafikas yra būtinas išskirtinių žmonių atributas. Anksčiau ar vėliau vis tiek teks perimti dienų kontrolę. Ir geriau, jei prie to prieisite patys, o ne privers aplinkybės. Bus patirtis.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 15 Dec 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/four-foundations-of-self-discipline/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Susivaldymas ir pasiaukojimas</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/self-resistaint-and-sacrifice/</link>
        <description>&lt;p&gt;Gali būti, kad savitvardos skonis, kurį šie įsitikinimai, kad ir kokie klaidingi, įskiepijo žmonijai, nebuvo naudingas stiprinant žmonių rasę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Galų gale, bendrinio ir individualaus charakterio stiprybė pirmiausia yra gebėjimas paaukoti dabartį vardan ateities, nepaisyti trumpalaikio malonumo pagundų, siekiant tolimesnio ir ilgalaikio pasitenkinimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuo daugiau žmogus naudojasi šiuo gebėjimu, tuo charakteris išaukštinamas ir stiprėja; Aukščiausio herojiškumo pasiekia tie, kurie, siekdami išsaugoti ar laimėti laisvę ir tiesą kitoms, galbūt tolimoms, epochoms, atsisako gyvenimo malonumų ir net paties gyvenimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;© James George Fraser
“Auksinė šakelė”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/self-resistaint-and-sacrifice/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Sekmes Piramida</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/success-pyramide/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/success-pyramide/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
  </channel>
</rss>
