<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xml:base="https://wirtaw.github.io/blog" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Poplavskij Vladimir blog</title>
    <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/feed.xml</link>
    <atom:link href="https://wirtaw.github.io/blog/lt/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Lietuvių</description>
    <language>lt</language>
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Vyras ir vaikas: Tony Parsons pamokos apie tėvystę, netektį ir meną paleisti</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/man-and-boy-tony-parsons/</link>
        <description>&lt;h2&gt;Vyras ir vaikas: Ko mus moko Tony Parsons apie tikrąją meilę?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Gyvenime būna akimirkų, kai vienas pasirinkimas, viena klaida ar netikėtas likimo posūkis priverčia pervertinti viską, ką žinojome apie šeimą ir save pačius. Tony Parsons romanas „Vyras ir vaikas“ – tai ne tik istorija apie skyrybas. Tai gilus žvilgsnis į vyro transformaciją, kai jis iš „didžiojo vaiko“ tampa tikru tėvu.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ambicijos prieš šeimą: Amžinasis balansas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Daugelis vyrų susiduria su vidiniu konfliktu: kiek savęs atiduoti karjerai ir ambicijoms, o kiek – šeimai? Dažnai klaidingai manome, kad laikas, skirtas namams, yra „prarastas“ laikas profesiniame kelyje. Parsonsas meistriškai aprašo tą savanaudiškumą, kai galvojame tik apie savo poreikius, pamiršdami, kad šeima yra bendra kelionė, o ne kliūtis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vidutinio amžiaus krizė čia atsiskleidžia ne per prabangius automobilius, o per neištikimybės pasekmes ir tą deginantį jausmą, kai supranti, jog sugriovei tai, ką kūrei metų metus.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Kartų skirtumai: Ar tėvas gali suprasti sūnų?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Viena jautriausių knygos linijų – pokalbis tarp tėvo (senelio) ir sūnaus, kuris lieka vienas auginti vaiką. Vyresnės kartos vyrams dažnai sunku suprasti emocines krizes. Jiems viskas atrodo paprasta: „reikia tik pasistengti“. Tačiau moderniame pasaulyje tėvystė reikalauja kur kas daugiau nei tik finansinio stabilumo – ji reikalauja emocinio dalyvavimo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Didžiausia pamoka: Mylėti reiškia paleisti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Knygos kulminacija ir stipriausia mintis slypi mamos žodžiuose apie meilę. Mes dažnai linkę į savo vaikus ar partnerius žiūrėti kaip į savo tęsinį, reikalauti iš jų to, kas priimtina mums.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Mylėti – reiškia žinoti, kada paleisti.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ši frazė yra esminė. Tikroji meilė nėra savinimasis. Tai pripažinimas, kad kitas žmogus yra atskira visata. Tai ypač aktualu skyrybų fone, kai netektis pabrėžia vertę gyventi čia ir dabar.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Asmeninis atgarsis: Žodžiai, kurių mums trūko&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Knygoje yra vieta, kuri priverčia virptelėti kiekvieną sūnų, neturėjusį artimo ryšio su tėvu. Kai pagrindinis herojus Hariui pasako: „Aš didžiuojuos, kad esi mano sūnus“, o vaikas puolame jam į glėbį – tai akimirka, kurios daugelis iš mūsų vis dar laukia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tai priminimas mums, dabartiniams tėvams: sakykite šiuos žodžius savo vaikams šiandien. Nelaukite, kol jie užaugs, ir nelaukite progos, kuri gali niekada neateiti.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Ar skaitėte šią knygą? Kokia mintis jums įstrigo labiausiai? Pasidalykite komentaruose.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 04 Jan 2026 20:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/man-and-boy-tony-parsons/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Nuomonės neturėjimo galia: kodėl nebūtina visko komentuoti</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/power-of-not-having-an-online-opinion/</link>
        <description>&lt;p&gt;Tau nebūtina turėti nuomonės apie viską internete.
Kai kurie dalykai tiesiog ne tavo reikalas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šiuolaikiniame pasaulyje jaučiame spaudimą reaguoti į kiekvieną naujieną. Tačiau tikroji laisvė atsiranda tada, kai suvokiame, kad mūsų tyla yra vertingesnė už tuščius ginčus. Saugokite savo vidinę ramybę.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 16:02:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/power-of-not-having-an-online-opinion/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Keturi tūkstančiai savaičių. Kaip mirtingiesiems valdyti laiką (Ištraukos). Oliver Burkeman</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/4000-weeks-how-manage-time-oliver-burkeman/</link>
        <description>&lt;h2&gt;Tapti geresniu atideluotiju&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Šios problemos sprendimo būdas yra griežtai nusistatyti, kiek daugiausia darbų vykdysite bet kuriuo metu. Knygoje Personal Kanban („Asmeninis Kanban&amp;quot;) laiko valdymo specialistai Jimas Bensonas ir Tonianne DeMaria Barry siūlo pasirinkti ne daugiau nei tris darbus. Jums pasirinkus, bet kurie nauji jūsų lai-ko reikalaujantys darbai turi palaukti, kol bent vienas iš trijų bus padarytas ir atsilaisvins vieta (vietą atlaisvinti galima ir apskritai nutraukiant projektą, jei šis nesiklosto. Esmė - ne prisiversti už-baigti visa, ką pradėjote, o atsikratyti negero įpročio vis didinti tik iš dalies atliktų projektų krūvą).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pradėjęs darbo veikloje remtis šiuo gana paprastu patarimu, patyriau stulbinamų pokyčių. Nebeišėjo nekreipti dėmesio į tai, kad dirbti galiu griežtai ribotai, nes kaskart, iš sąrašo išsirinkęs naują užduotį kaip vieną iš trijų darbų, privalėdavau pagalvoti apie visas kitas, kurių būtinai reikės atsisakyti. Ir visgi būtent todėl, kad šitaip buvau priverstas stoti&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šeši šimtai kilometrų nuo Paryžiaus, dvidešimt metų prieš Kafkai susipažįstant su Felice, prancūzų filosofas Henris Berg-sonas savo knygoje Time and Free Will („Gyvenimas ir laisva valia&amp;quot;) aprašė Kafkos problemos esmę. Pasak jo, mes mieliau nuolat svyruosime nei pasiryšime eiti vienu konkrečiu keliu, nes „ateitis, su kuria darysime, kas tik patinka, iškyla prieš mus&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Arbuzo problema&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Koncentracijos ir demesio arsitraukimas - gyvenimo vagyste&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Štai kodėl Seneca traktate On the Shortness of Life („Apie gy-venimo trumpumą&amp;quot;) taip griežtai kritikuoja tautiečius romėnus už tai, kad šie siekia politinės karjeros, kuri jiems iš tikrųjų nerūpi, rengia prabangias puotas, kuriose jiems nelinksma, ar tiesiog kepinasi saulėje: jie nesupranta, kad taip blaškydamiesi švaisto savo egzistenciją. Seneca čia galbūt skamba kaip irzlus malonumų nekentėjas - juk argi blogai trupučiuką pasideginti? Tiesą&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kaip mėgsta sakyti technologijų kritikas Tristanas Harrisa, kaskart, kai atsidarote socialinių tinklų programėlę, „kitoje ekra no pusėje yra tūkstantis žmonių“¹¹, kuriems mokami pinigai, kad jus kuo ilgiau išlaikytų, taigi vargu ar galima tikėtis, kad vartotojai vien valios pastangomis pasipriešins laiko ir dėmesio vagystei. Kilus politinėms krizėms, reikalingi politiniai sprendi mai. Bet jei itin giliai suvoktume blaškymą, turėtume pripažini ir nemalonią, už viso to slypinčią tiesą: žodis „ataka&amp;quot;, reiškiantis nepageidaujamą puolimą, čia ne pats tinkamiausias. Negalime leisti Silicio slėniui išsisukti, bet ir turime pripažinti, kad daž niausiai mes savo noru leidžiamės blaškomi. Kažkas mumyse nori būti blaškomas elektronikos prietaisų ar ko kita, kad mes nešvaistytume savo gyvenimo tam, kas, mūsų manymu, mums rūpi labiausiai. Viskas slypi mumyse. Tai viena klastingiausių mūsų kliūčių, kai siekiame tinkamai praleisti savo baigtinį gyvenimą, tad metas tai panagrinėti plačiau.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Iš tiesu mes niekada neturime laiko&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kognityvinių mokslų specialistas Douglasas Hofstadteris garsus tuo, kad suformulavo Hofstadterio dėsnį, &lt;em&gt;teigiantį, jog užduotis, kurios planuojate imtis, visada užtruks ilgiau, nei tikėjotės, net jei turėsite omeny Hofstadterio dėsnį&lt;/em&gt;. Kitaip tariant, net jei žinote, kad konkretus pro-jektas greičiausiai užtruks ilgiau, nei planuojate ir atitinkamai pritaikote savo tvarkaraštį, darbo baigti nespėsite ir per naująjį numatytą laiką. Iš to galima daryti išvadą, kad įprastinis patarimas darbui susiplanuoti dukart ilgesnį laiką, nei manote, jog reikės, iš tiesų gali tik dar pabloginti reikalus. Tarkime, jūs puikiai suvokiate turįs nerealistišką polinkį manyti, kad lakstydamas iš vienos parduotuvės į kitą per valandą galite apsipirkti visai savaitei. Bet jei duosite sau dvi valandas, nes žinote esąs per didelis optimistas, apsipirkimas gali užtrukti ir pustrečios valandos (šis efektas dar akivaizdesnis, jei veikla didesnio masto: Australijos&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Esate čia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Savo knygoje Back to Sanity („Atgauti sveiką protą) psichologas Steve’as Tayloras prisimena Britų muziejuje Londone stebėjęs turistus, kurie ne žiūrėjo į priešais juos esančią senovės Egipto istorinę vertybę - Rozetės akmenį, o ją fotografavo ir lbfilmavo telefonais ketindami pažiūrėti vėliau. Jie buvo tiek dėmesio sutelkę į tai, ką patirs ateityje, - į galimybę matytą vaizdą peržiūrėti ar juo pasidalyti vėliau, kad žiūrėdami į akmenį gyvai muziejuje beveik nieko nepatyrė (o ar daug žmonių žiūri tokius vaizdo įrašus?). Žinoma, murmėti apie jaunų žmonių naudojimosi iš-maniaisiais telefonais įpročius yra mėgstamiausia pramoga tokių vidutinio amžiaus pikčiurnų kaip Tayloras ir aš. Bet gilesnė jo žodžių prasmė yra ta, kad mes visi dažnai elgiamės taip kaip tie jaunuoliai. Viskas, ką darome, - kitaip tariant, pats gyvenimas, -mums vertingas tik tiek, kiek deda pagrindą kam kitkam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esama tiesos grūdo ir frazėje, jog mažiau ekonomiškai išsivysčiusiose šalyse žmonės labiau džiaugiasi gyvenimu - taigi mažiau linkę instrumentalizuoti jį dėl didesnio pelno ateityje ir dėl to stipriau išgyvena šiuo momentu patiriamus malonumus. Pavyzdžiui, Meksikoje pasaulinis laimės indeksas yra aukštesnis nei JAV. Yra senas pasakojimas, kaip atostogaujantis Niujorko verslininkas kalbasi su meksikiečiu žveju ir sužino, kad šis dirba tik keletą valandų per dieną, o didžiąją dalį laiko geria vyną saulėkaitoje ir groja su draugais. Priblokštas žvejo požiūrio į lai-ko valdymą, verslininkas neprašytas duoda žvejui patarimą: jei šis dirbtų sunkiau, galėtų investuoti ir nupirkti daugiau valčių, mokėti kitiems, kad žvejotų, o pats susikrauti milijonus ir anksti išeiti į pensiją. „Ir ką tada daryčiau?&amp;quot; - paklausė žvejys. „Ogi tada galėtum per dienas gerti vyną saulėkaitoje ir groti su draugais.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geresnis būdas pradėti gyventi labiau šiuo momentu prasideda nuo pastebėjimo, kad jūs iš tiesų visada jau gyvenate šiuo momentu, patinka jums tai ar ne. Juk tos nerimą keliančios mintys, ar esate pakankamai susitelkęs į indų plovimą, ar ne, ar jums teikia džiaugsmo daugiau sekso pastarosiomis dienomis, ar ne, kai sutikote dalyvauti tame tyrime, tai mintys, irgi kylančios šiuo momentu. Ir jei jūs neišvengiamai jau esate čia ir dabar, tada bandymas viską išgyventi tikrai yra abejotinas. Bandymas čia ir dabar - lyg užuomina, kad esate atskirai nuo to momento, tad gyventi jį jaučiant jums arba seksis, arba ne. Taigi bandy-mas būti čia ir dabar yra ne atsipalaidavimas, su kuriuo siejamas, o dar vienas instrumentalistinis mėginimas naudojantis esamu momentu pasiekti tikslą - kontroliuoti einantį laiką. Iš to dažniausiai nieko neišeina. Nemalonus jausmas, kurį patiriate itin stengdamasis labiau būti esamu momentu, yra psichinis diskomfortas mėginant padaryti tai, kas neįmanoma, - pakeisti savo santykį su esamu momentu, kai šis pirmiausia yra visa, kas jūs esate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kaip rašo Jay’us Jenniferis Matthewsas taikliai pavadintoje trumpoje savo knygoje Radically Condensed Instructions for Being Just as You Are („Radikalios instrukcijos, kaip būti tokiam, koks esate&amp;quot;): „Iš gyvenimo mes nieko negalime gauti.14 Už jo ribų nėra vietos, į kurią galėtume tai pasiimti. Nėra kišenėlės, esančios už gyvenimo ribų, [kur galėtume] pavogti gyvenimo atsargas ir paslėpti. Gyvenimas šiuo momentu neturi išorės.&amp;quot; Labiau gyventi esamu momentu galbūt reiškia pagaliau suprasti, jog niekad ir neturėjote jokio kito pasirinkimo, kaip tik būti čia ir dabar.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Atrasti poilsį iš naujo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;turtigesnis jūs tampate. Turtingi žmonės dažnai daug dirba, bet turi daugiau pasirinkimų, kaip praleisti bet kurią laisvą savo valandą: jie, kaip ir visi, gali paskaityti knygą ar eiti pasivaikščioti, bet gali ir važiuoti pasiklausyti operos ar paslidinėti į Kurševelio kurortą. Taigi juos dažniau apima jausmas, kad esama laisvalaikio veiklų, kuriomis turėtų užsiimti, bet neužsiima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mes turbūt negalime suvokti, koks svetimas toks požiūris į laisvalaikį būtų tiems, kas gyveno prieš pramoninę revoliuciją. Senovės filosofams laisvalaikis nebuvo būdas įgyvendinti tikslus; priešingai - tai buvo tikslas, kurį pasiekti galima darant visa, ką verta. Aristotelis teigė, jog tikrasis laisvalaikis (jam tai buvo savęs apmąstymas ir filosofinė kontempliacija) yra viena didžiausių dorybių, nes jį verta rinktis tik dėl jo paties, o kitos dorybės, tokios kaip drąsa per karą ar kilnus elgesys valdžioje, yra dorybės tik todėl, kad padeda pasiekti ką nors kita. Su verslu susijęs lotyniškas žodis negotium pažodiškai - „nelaisvalaikis&amp;quot;. Ši reikšmė atspindi požiūrį, kad darbas - tai nukrypimas nuo svarbiausio žmogaus pašaukimo. Remiantis šiuo požiūriu, darbas buvo neišvengiama būtinybė kai kuriems žmonėms - ypač vergams, kurių triūsas leido poilsiauti Atėnų ir Romos piliečiams, bet iš esmės nebuvo gerbtinas dalykas ir tikrai ne pagrindinė priežastis gyventi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iš viso to atsirado gana keistas supratimas, ką reiškia gerai leisti laisvą laiką ir kas laikytina jo švaistymu. Remiantis šiuo požiūriu, visa, iš ko neišeina kas nors, kas bus naudinga ateity-je, yra tiesiog tinginystė. Poilsis leistinas, bet jo tikslas yra tik atgauti jėgas po darbo ar kaip nors patobulinti savo gebėjimus. Tampa sunku tiesiog džiaugtis poilsio akimirka tik dėl jos pa-čios, negalvojant apie jos naudą, kuri pasijus vėliau, nes naudos neteikiantis poilsis atrodo iššvaistytas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Išvada tokia, kad praleisti bent kiek savo laiko jį švaistant, koncentruojantis vien į jo teikiamą malonumą, yra vienintelis būdas jo nešvaistyti - kad tikrai ilsėtumėtės, o ne prisidengdamas poilsiu užsiimtumėte kokiu nors savęs tobulinimu ateičiai. Kad iki galo išgyventumėte vienintelį jums duotą gyvenimą, turite susilaikyti ir nenaudoti kiekvienos laisvesnės valandos asmeniniam tobulėjimui. Pagal tokį požiūrį, tingumas - ne tik tai, kas atleistina, bet ir savotiška pareiga. „Jei seno žmogaus jaučiamas malonumas išgėrus taurę vyno yra menkniekis, – rašo de Beauvoir, tuomet našumas ir turtingumas tėra grynas mitas; jie turi prasmę tik tuo atveju, jei teikia asmeninį ir gyvenimo džiaugsmą.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;vokiečių sociologas Maxas Weberis garsiaj-me savo veikale Protestant work ethic („Protestantu darbo etika&amp;quot;) tvirtina, kad tai viena pagrindinių šiandienos žmogaus dvasios sudedamųjų dalių. Pasak Weberio, pirmą kartą tai pasireiškė tarp Šiaurės Europos kalvinistų, tikėjusių predestinacijos dogma - esą kiekvienas žmogus dar prieš gimdamas jau iš anksto būna priskirtas arba prie išrinktųjų, kurie bus išganyti, kurie po mirties keliaus į dangų ir jame amžinai bus su Dievu, arba prie prakeiktųjų, kurie eis į pragarą. Weberis teigia, kad ankstyvasis kapitalizmas gana stipriai persmelktas šia dogma ir prie to prisidėjo kalvinistų pirkliai bei amatininkai, manę, jog nuolatinis sunkus darbas yra vienas geriausių būdų įrodyti ne tik kitiems, bet ir pačiam sau, kad esi išrinktasis būti išganytas, o ne prakeiktasis. Jų pasiryžimu gyventi taupiai Weberis grindžia kitą savo argumentą apie kapitalizmą: kai žmonės leidžia dienas sunkiai dirbdami ir generuodami gausybę turto bei jaučiasi negalį švaistyti jo malonumams, neišvengiamas to rezultatas yra sukauptas didelis kapitalas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toks gyvenimas turėjo būti pilnas savotiškos kančios. Nebuvo jokios garantijos už sunkų darbą būti išganytam: juk predestinacijos esmė ta, kad negalite daryti įtakos savo likimui. Kita vertus, argi tas, kuris jau išganytas, savaime neturės polinkio ko nors siekti ir taupyti? Pagal šį sudėtingą supratimą, tingumas tapo itin nerimą keliančiu dalyku, kurio buvo privalu kuo labiau vengti, taigi tai ne tik nuodėmė, į kurią pernelyg pasinėręs, daugybės krikščionių manymu, galite būti prakeiktas, bet ir įrodymas siaubingo fakto - kad toks jau esate&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Žinoma, tai tik žygis į gamtą, turbūt blankiausias laisvalai-kio užsiėmimas iš visų bet vis dėlto apie jį kaip apie būdą leis-ti laiką verta pakalbėti dėl dviejų priežasčių. Pirma, kitaip nei užsiimant įvairiomis kitomis veiklomis, per tokį žygį gamtoje nereikia kelti klausimo, kaip man sekasi: visa, ką darau, - tai einu, ir šis mano gebėjimas pernelyg nepatobulėjo nuo tada, kai buvau ketverių. Be to, neegzistuoja žygio į gamtą tikslas - bent jau kalbant apie rezultatus ar vietą, kuriuos norėtumėte pasiek-ti. (Net keliaudami į prekybos centrą turime tikslą - patekti į prekybos centrą, o žygio į gamtą metu arba einate taku, arba pasiekiate tam tikrą tašką ir sukate atgal, tad geriausias būdas pasiekti tikslą yra išvis niekur neišeiti.) Žygiai mums daro ir tam tikrą teigiamą poveikį pavyzdžiui, jie fiziškai mus su-stiprina, bet daugelis žmonių į juos leidžiasi ne dėl to. Pasi-vaikščiojimas kaime, kaip ir mėgstamos dainos klausymasis ar susitikimas su draugais vakare pasikalbėti, yra tai, ką filosofas Kieranas Setiya vadina ateliška veikla; ši sąvoka reiškia, kad veiklos prasmė kyla ne iš jos „telos&amp;quot;, arba galutinio tikslo. Jūs neturėtumėte siekti pasivaikščiojimo „visiškai užbaigti&amp;quot;, be to, tikriausiai neateis momentas, kai būsite suvaikščiojęs visur, kur tik ketinote. „Jūs galite liautis užsiimti tokiomis veiklomis ir kada nors liausitės, bet negalite jų visiškai užbaigti, - aiškina Setiya. - Neegzistuoja rezultatai, kuriuos pasiekus veiklos išsi-semia ir baigiasi.&amp;quot; Tad vienintelė priežastis jomis užsiimti - jos pačios: „Pasivaikščiojimas toks pats prasmingas kaip ir tai, ką darote dabar.&amp;quot;
Setiya savo knygoje Midlife („Vidurio amžius&amp;quot;) pasakoja, kad, artėjant jo keturiasdešimtmečiui, jis vis labiau jautė tuš-tumą. Vėliau suprato, kad to priežastis gyvenimas nuo pro-jekto iki projekto, daugybė teliškų, o ne ateliškų veiklų, kurių pagrindinis tikslas - jas atlikti ir pasiekti tam tikrų rezultatų. Jis publikavo straipsnius filosofijos žurnaluose, tikėdamasis kuo greičiau gauti dėstytojo vietą universitete; norėjo įgyti solidžią profesinę reputaciją bei finansinį saugumą; dėstė studentams, kad pasiektų minėtus tikslus, taip pat kad padėtų jiems įgyti mokslinius laipsnius ir pradėti savas karjeras. Kitaip tariant, jį kankino būtent ta problema, kurią mes dabar gvildename: kai jūsų santykis su laiku beveik vien instrumentalistinis, esamas momentas pradeda netekti prasmės. O kad šis jausmas gali pa-sireikšti kaip vidurio amžiaus krizė, visai suprantama, nes tokia-me amžiuje daugelis mūsų sąmoningai suvokiame, kad artėja mirtis ir dėl jos tampa neįmanoma nekreipti dėmesio į tai, jog absurdiška gyventi vien dėl ateities. Kokia prasmė nuolat atidėti malonumus vėlesniam laikui, kai gana greitai to laiko nebeliks?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pats pesimistiškiausias iš visų filosofų - Arthuras Schopenhaueris tokio gyvenimo sukeliamą tuštumą suvokė kaip neiš-vengiamą žmogaus troškimų pasekmę. Dienas leidžiame vaikydamiesi įvairių mūsų trokštamų laimėjimų, bet su kiekvienu laimėjimu, pavyzdžiui, dėstytojo vieta universitete, yra štai kaip: jūs jo arba dar nepasiekėte (tad esate nepatenkintas, nes to, ko trokštate, dar neturite), arba jau pasiekėte (ir esate nepatenkintas, nes laimėjimas nebėra tai, ko siektumėte). Kaip Schopenhaueris rašė savo šedevre The World as Will and Idea („Pasaulis kaip valia ir vaizdinys“), žmonėms natūraliai skausminga turėti norėjimo objektų - to, ką gyvenime norite turėti ar daryti, - nes jų kol kas neturėti blogai, o juos gauti turbūt dar blogiau: „Jei, kita vertus, [žmogiškasis gyvūnas] stokoja norėjimo objektų, nes jų neteko dėl pernelyg lengvo pasitenkinimo, jį apima gąsdinanti tuštuma ir nuobodulys, kitaip tariant, buvimas ir egzistavimas jam tampa nepakeliama našta. Tad jis lyg švytuoklė vis švytuoja nuo skausmo prie nuobodulio.&amp;quot; Bet „ateliškos veiklos&amp;quot; sąvoka rodo, jog Schopenhaueris dar kai ką pražiūrėjo – šį tą apie dalinį problemos pernelyg instrumentalizuoto gyvenimo - sprendimą. Mes galime pasistengti į savo kasdienybę įtraukti daugiau veiklų, kuriomis užsiimame tik dėl jų pačių, - daugiau daryti tai, iš ko siektume gauti tik viena - patį darymą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veiklos kurios daryti pasirenki del jų pačių, o ne dėl vertes. Ateliška veikla. Geda prisipažinti, kad jas darai. Neturi būti tos veiklos ekspertų.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Nekantrumo spiralė&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Viena svarbiausių senovės Kinijos daoizmo įžvalgų yra ta, kad susidarę tokį diktatorišką požiūrį į realybę mes kenčiame. Daoizmo filosofijos ir religijos traktate „Daodedzing&amp;quot; gausu&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pasakojimų apie lankstumą ir pasidavimą: išmintingas žmogus (apie tai skaitytojui nuolat primenama) yra lyg medis, kuris vė-jyje linksta, bet ne lūžta, ar vanduo, kurio srovė aplenkia kelyje pasitaikančias kliūtis. Šiomis metaforomis norima pasakyti, kad tiesiog yra, kaip yra, nors ir labai norėtumėte, kad taip nebūtų, -ir vienintelė viltis turėti bent kiek įtakos pasauliui yra taikytis prie šio fakto, o ne jam priešintis. Bet mūsų be reikalo signa-lizuojamas ir apskritai demonstruojamas nekantrumas reiškia, kad daugelis mūsų ne kažin kokie daoizmo šalininkai. Mes lin-kę manyti turintys teisę spartinti reikalus, kad viskas vyktų tokiu greičiu, kokiu norime, ir tuo prisidarome vargo ne tik todėl, kad daug laiko būname susinervinę, bet ir dėl to, kad raginti pasaulį suktis greičiau vis tiek yra labai blogai. Pavyzdžiui, trans-porto tyrimais seniai nustatyta, kad nekantrumas vairuojant jus tik sulėtina (gerai žinomas nekantrių vairuotojų įprotis degant raudonam žiburiui po truputį artintis link sustojusio priešais automobilio yra labai netikęs, nes kai eilė vėl pajuda, tada tenka didinti greitį lėčiau, antraip gresia įvažiuoti į automobilio priešais jus galą). Taip nutinka ir kitais atvejais, kai bandote paskubinti realybę. Jei dirbsite per daug skubėdamas, darysite daugiau klaidų, tada prie jų teks grįžti ir jas taisyti; jei skubinsite mažą vaiką rengtis norėdami greičiau išeiti iš namų, visa tai garantuotai truks gerokai ilgiau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brown teigia, kad ir tie, kurie priklausomi nuo greičio, tu-rėtų panašiai pasiekti dugną. Mes privalome pasiduoti. Turite pasiduoti realybei ir pripažinti, kad viskas vyksta tiek, kiek vyks-ta, ir kad dirbdamas greičiau neatsikratysite nerimo, nes ne jūsų galioje priversti tikrovę judėti tokiu greičiu, kokiu jums reikia, ir todėl kuo sparčiau judėsite, tuo labiau atrodys, kad reikia lėk-ti dar greičiau. Brown klientams paaiškėjo, kad leidus tokioms fantazijoms subliūkšti įvyksta šis tas netikėto, tas pat, ką patiria alkoholikai, kai atsisako nerealistiško noro kontroliuoti mai-nais į tikrovišką, žemišką sveikimą priimant realybę. Psicho-terapeutai tai vadina antraeiliu pokyčiu, bet tai ne laipsniškas pagerėjimas, o požiūrio pasikeitimas, viską apibrėžiantis kitaip. Kai priimate tiesą, kad ne nuo jūsų priklauso, kaip greitai viskas vyksta, liaujatės lenktyniavęs su savo nerimu, ir tas nerimas smarkiai pasikeičia. Uolus triūsas prie sunkaus projekto, kurio negalima paskubinti, tampa ne priežastimi kilti stresui ir emocijoms, o sąmoningu pasirinkimu; skaitant sudėtingą romaną po truputį imama mėgautis skaitymu. „Jūs išsiugdote dėkingumą ištvermei, nepasiduodate ir žengiate pirmyn&amp;quot;, - aiškina Brown. Liaujatės „reikalavęs nedelsiant sutvarkyti reikalus, iškart atsikratyti diskomforto ir magiškų sprendimo būdų“. Su palengvėjimu atsikvepiate ir pasinerdamas į gyvenimą tokį, koks jis yra, aiškiai suvokdamas ribotumą imate įgyti kantrybės - to, kas turbūt nemadinga, bet svarbiau nei kitos žmogaus supergalios.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Likti autobuse&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Justi ir antraeilis pokytis: kai atsisakėte tuščiai stengtis daryti įtaką tam, kokiu greičiu vyks patyrimas, gali prasidėti tikrasis patyrimas. Ir imate suprasti, ką turi omenyje filosofas Robertas Grudinas apibūdindamas kantrybės patyrimą kaip „apčiuopiamą, kone valgomą&amp;quot;, nes kai tampate kantrus, į viską, rodos, galima suleisti dantis ir sukramtyti (taip sakyti netinka, bet tai taikliausia). Atlygis jums už fantazijos, kad galite kon-troliuoti realybę, atsisakymą yra tai, kad pagaliau pasiekėte tikrą tos realybės turėjimą. Arba, kaip sako britai, iš tiesų įstrigote gyvenime.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tris kantrybės principai&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pirma, &lt;em&gt;reikia isiugdyti polinkį turėti problemų&lt;/em&gt;. Mūsų poreikis paskubom lėkti&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antras principas - &lt;em&gt;tapti radikalaus inkrementalizmo šalininku&lt;/em&gt;. Psichologijos profesorius Robertas Boice’as savo karjerą pasky-rė kitų akademikų rašymo įpročiams tirti ir padarė išvadą, kad produktyviausi ir daugiausia pasiekę akademikai yra tie, kurių dienotvarkėje rašymo buvo mažiau, taigi praktiškiau diena po dienos vis truputį ką nors parašyti. Šie žmonės išsiugdė kantrybę toleruoti tai, jog kiekvieną dieną tikriausiai ne kažin ką nuveiks ir gerokai daugiau nudirbs ilguoju laikotarpiu. Jie rašydavo kas-dien trumpą tam skirtą laiką - kartais vos dešimt minučių ir niekada ilgiau nei keturias valandas, - o savaitgaliais būtinai nuo to ilsėdavosi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paskutinis principas &lt;em&gt;originalumo itin dažnai reikia ieškoti ten, kur jo nėra&lt;/em&gt;. Iš Suomijos kilęs ir JAV gyvenantis fotografas Arno’as Minkkinenas šią paslaptingą tiesą apie kantrybės galią iliustruoja pasakojimu apie Helsinkio centrinę autobusų stotį. Joje dvidešimt keturios prievažos, iš kiekvienos išvyksta keleto skirtingų įmonių autobusai, dalį maršruto kiekvienas jų iš bet kurios prievažos važiuoja per miestą lygiai tokia pat trasa kaip kiti ir stoja tose pačiose stotelėse. Minkkinenas siūlo fotografijos studentams kiekvieną stotelę įsivaizduoti kaip vienus karjeros metus. Pasirenkate meninę kryptį - nespalvotų aktų studijas- ir imate kaupti darbų portfelį. Po trejų metų (arba trijų autobuso stotelių) išdidžiai pristatote portfelį fotogalerijos savininkui. Bet, jūsų nusivylimui, išgirstate, kad nuotraukos ne tokios jau ir originalios, nes atrodo kaip fotografo Irvingo Penno darbų kopijos. Pasirodo, Penno autobusas važiavo ta pačia trasa kaip jūsiškis. Supykęs ant savęs, kad trejus metus iššvaistėte sekdamas kažkieno kito pėdomis, iššokate iš autobuso, susistabdote taksi ir grįžtate į autobusų stotį, kurioje buvote pradėjęs kelionę. Šįkart sėdate į kitą autobusą renkatės kitą fotografijos sritį.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bet po kelių stotelių - vėl tas pat: jums pasakoma, kad naujieji darbai irgi atrodo neoriginalūs. Vėl grįžtate į stotį. Bet istorija vis kartojasi: nesvarbu, ką pateiktumėte fotogalerijoms, niekas nelaikoma jūsų paties kūryba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kokia išeitis? „Paprasta, - sako Minkkinenas. Likite autobuse. Likite tame prakeiktame autobuse.&amp;quot; Pavažiavus per miestą kiek toliau, Helsinkio autobusų maršrutai išsiskiria, ir autobusai per priemiesčius, vėliau per kaimus pajuda kiekvienas link savo kelionės tikslo. Štai kur prasideda savitas darbas. Bet jis prasideda tik tiems, kas geba apsišarvuoti kantrybe pereiti pirmąjį etapą - per klaidas ir bandymus kopijuojant kitus, ugdantis naujus įgūdžius ir kaupiant patirtį&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Skaitmenio klajoklio vienišumas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Žinoma, negaliu tvirtinti, kad Salcedo’as nėra toks laimingas, koks sakosi esąs. Jis tikriausiai laimingas. Bet žinau, kad aš toks nebūčiau, jei gyvenčiau jo gyvenimą. Manau, problema čia ta, kad jo gyvenimo būdas paremtas netinkamu laiko vertės supratimu. Pasiskolinsiu vieną ekonomikos mokslų terminą ir pasakysiu, jog Salcedo’as laiką suvokia kaip įprastą naudą - išteklių, kuris tuo vertingesnis, kuo daugiau jo kontroliuojate (klasikinis pavyzdys - pinigai: geriau jų kontroliuoti daugiau nei mažiau). Bet tiesa ta, kad laikas yra ir tinklinė nauda, kurios vertė priklauso nuo to, kiek žmonių jos gali gauti ir kaip gerai jų gaunama dalis suderinama su jūsiške. Aiškus to pavyzdys - telefoninis ryšys: telefonai naudingi tuo, kad ir kiti juos turi (kuo daugiau telefonų savininkų, tuo naudingiau telefoną turėti ir jums, ir, kitaip nei su pinigais, nėra prasmės sukaupti kuo daugiau telefonų asmeniniam naudojimui). Tokia pat ir socialinių tinklų platformų logika. Svarbu ne tai, kiek feisbuko paskyrų turite, o kad kiti žmonės jų irgi turi ir kad jie susieti su jūsiške.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Laiko, kaip ir pinigų, gerai turėti daug. Bet net jei jums priklausytų visas laikas, iš jo būtų nedaug naudos, jeigu jį leistumėte vienas. Kad per savo turimą laiką darytumėte tai, kas svarbu - bendrautumėte, eitumėte į pasimatymus, augintumėte vaikus, pradėtumėte verslą, kurtumėte politinius judėjimus, vystytumėte technologijas, - jūsų laikas turi būti suderintas su kitų žmonių laiku. Tiesą sakant, turėti daugybę laiko ir neturėti jokių galimybių bendradarbiauti su kitais ne tik beprasmiška, bet ir itin nemalonu. Kaip tik todėl žmonėms senovėje skaudžiausia bausmė būdavo išvarymas iš bendruomenės, ištrėmimas į kokį užkampį, kur jie nebegalėdavo gyventi savo genties ritmu. Tad perėmęs tiek daug savo turimo laiko kontrolės, Ypatingasis Mario pats save nubaudė tokia bausme, tik švelnesnės formos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Nereikšmingumo visatoje terapija&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nereikšmingumo visatoje terapija - tai siūlymas pripažinti, koks nesvarbus esate bendrame kontekste, ir priimti tą nesvarbumą tiek, kiek pajėgiate (argi ne smagu, kad kažkada įsivaizdavote, jog yra kitaip?). Tinkamai panaudoti jums skirtą nuostabią dovaną - keletą tūkstančių savaičių - nereiškia stengtis per jas nuveikti ką nors nepaprasto. Iš tiesų yra priešingai: reikia atsisakyti taikyti joms abstrakčius ir per aukštus nepaprastumo standartus, dėl kurių jos atrodo leidžiamos netinkamai, ir leisti jas taip, kaip išeina, be dieviškų fantazijų apie reikšmingumą visatoje, taip pat imti gyventi gyvenimą tokį, koks jis iš tiesų yra realus, baigtinis ir gana dažnai nuostabus.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Būvimo žmogumi liga&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Visiškai panirti į erdvę ir laiką (jei ne visiškai, tai bent dali-nai; daugelis mūsų gali panirti tik dalinai) - tai prisipažinti, kad pralaimėjote. Tai reiškia leisti savo iliuzijoms mirti. Turite pripažinti, kad darbų visada bus per daug, kad negalite išvengti nelengvų sprendimų ar priversti pasaulį suktis tokiu greičiu, kokiu jums norisi, negalite iš anksto žinoti, jog patirtys, ypač susijusios su tarpasmeniniais santykiais, atneš ne skausmą, o džiaugsmą, -ir kad kai visa tai pasibaigs, visatos atžvilgiu beveik nieko nereikš.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O ką gausite už šį pripažinimą? Gausite galimybę iš tiesų būti čia. Gausite tikrą gyvenimą. Baigtinį savo laiką galėsite leisti orientuodamasis į keletą dalykų, kurie jums svarbūs patys dėl savęs, dabar pat, šiuo momentu. Turbūt turiu pasakyti, kad šiuo argumentu neneigiu ilgalaikių siekių, tokių kaip santuoka ar vaikų auginimas, organizacijų steigimas ar politinių sistemų reformos ir, žinoma, kova su klimato kaita - juk tai vieni svarbiausių dalykų. Bet šis argumentas reiškia, kad net ką tik minėti dalykai yra reikšmingi tik dabar, tik jų vyksmo momentu, ir nesvarbu, ar pasiekėțe tai, ką visuomenė laikytų darbo vaisiais. Mat dabar yra visa, ką galite gauti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Norisi įsivaizduoti, kad, pasibaigus ar bent palengvėjus laiko keliamam vargui, tapsite laimingas ir toks būsite dažniausiai arba visada. Bet aš nelinkęs taip manyti. Mūsų baigtiniai gyveni-mai pilni skausmingų su baigtinumu susijusių problemų - nuo perpildytų elektroninio pašto dėžučių iki mirties, ir ėmus jas pripažinti, jos nebūtinai liaujasi būti problemomis, o gal ir ne visai taip. Čia pasiekiama dvasinė ramybė yra kitokios rūšies: ji pajuntama pripažinus, kad negalėjimas pabėgti nuo problemų, susijusių su baigtinumu, nėra problema. Buvimo žmogumi liga dažnai būna skausminga, bet, kaip yra pasakiusi dzenbudizmo mokytoja Charlotte Joko Beck, ji nepakeliama tik tol, kol tikite, kad nuo jos galite išgyti. Priėmus faktą, kad negalavimas neiš-vengiamas, ateina laisvė - pagaliau galite tiesiog gyventi. Tai, ką staiga suvokiau sėdėdamas ant suoliuko Bruklino parke, suvokė ir prancūzų poetas Christianas Bobinas panašiu niekuo neypatingu momentu: „Kai lupau sode rasto raudono obuolio žievę, staiga suvokiau, jog gyvenimas man teiks tik daug nuostabių neišsprendžiamų problemų. Nuo tos minties mano širdį užplūdo visiškos ramybės vandenynas.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;5 klausimai&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Kur savo gyvenime ar darbe šiuo metu siekiate komforto, nors iš tiesų jums reikia truputėlio diskomforto?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ar laikotės ir save vertinate pagal produktyvumo ar rezultatyvumo standartus, kurių neįmanoma atitikti?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kokiais atžvilgiais jūs dar nepriėmėte to, kad esate, kas esate, o ne tas, kuo manote turįs būti?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kuriose gyvenimo srityse vis dar buksuojate ir laukiate, kada pagaliau pajusite žinąs ką darote?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kaip savo dienas leistumėte kitaip, jei jums taip neberūpėtų, ar jūsų darbas duos vaisių?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;Atsisakyti vilties&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bet tai tam tikras atradimas: kai visa, kas buvo pasakyta, bent truputį įsisavinate, to rezultatas - ne viltis, o energijos teikiantis motyvacijos pliūpsnis. Imate suvokti, kad siaubingi atsitiktinumai, kuriuos vos ne visą gyvenimą pasąmoningai ruošėtės atremti, nes juos išgyventi pernelyg nemalonu, jau įvyko, - ir vis dėlto jūs vis dar čia, vis dar gyvas bent jau šią akimirką. „Vilties atsisakymas yra patvirtinimas, pradžios pradžia“, - sako Chödrön. Jūs suvokiate, kad jums iš tiesų niekada nereikėjo visiško saugumo, kurio taip desperatiškai siekėte. Tai išsilaisvini-mas. Kai nebereikia savęs įtikinėti, jog gyvenimas nėra pilnas netikrumo ir tragedijų, esate laisvas pradėti daryti ką nors, kuo galėtumėte padėti. Ir kai nebereikia įtikinėti savęs, jog padarysite viską, kas turi būti padaryta, esate laisvas užsiimti keletu dalykų, kurie jums svarbūs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vidutinė žmogaus gyvenimo trukmė yra absurdiškai, bauginamai, tiesiog įžeidžiamai trumpa. Bet tai ne priežastis nuolat būti nusiminus ar gyventi apimtam panikos, kurią kelia nerimas, kaip savo ribotą gyvenimą nugyventi kuo geriau; tai priežastis justi palengvėjimą. Jūs turite atsisakyti to, kas visada buvo neįmanoma, - siekio tapti tobulu, visada ir viską gebančiu, emociškai nepalenkiamu, visiškai nuo nieko nepriklausomu žmogumi, kuriuo esą turite būti. Paskui galite pasiraitoti rankoves ir imtis to, kas įmanoma.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dešimt patarimų, padėsiančių priimti savo baigtinumą&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Išsiugdykite „fiksuota apimtimi&amp;quot; paremtą požiūrį į produktyvumą&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stambesnius projektus atlikite po vieną&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Iš anksto nuspręskite, kas jums nesiseks&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Koncentruokitės į tai, ką jau atlikote, ne tik į tai, ką dar liko atlikti&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rūpinkitės ne viskuo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pradėkite naudotis neįdomiomis ir paprastomis technologijomis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;leškokite naujovių menkniekiuose&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tarpasmeniniuose santykiuose būkite tyrinėtojas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Išsiugdykite momentinį dosnumą&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mokykitės nieko neveikti&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr /&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 15:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/4000-weeks-how-manage-time-oliver-burkeman/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Leisk jiems - leisk sau</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/let-them-let-you-mel-robbins/</link>
        <description>&lt;h2&gt;5 sekundziu taisykle&lt;/h2&gt;
&lt;h2&gt;1 skyrius&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Taigi apibendrinkime, ko išmokote apie streso valdymą. Šiuo metu leidžiate kitiems žmonėms kelti nereikalingą stresą jūsų gyvenime. Teo-gikliams valdyti jūsų gyvenimo, ir skirti ją tikrai vertiems dalykams. rija Leisk jiems moko apsaugoti savo energiją, neleidžiant smulkiems dir-Kiti žmonės nuolat darys dalykus, kurie mus&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Problema.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;nervina, erzina, kelia įtampą. Tai neišvengiama ateities realija. Mes negalime šito kontroliuoti. Leisdami kitų elgesiui mus emociškai veikti atiduodame jiems savo jėgą, laiką bei energiją.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&quot;2&quot;&gt;
&lt;li&gt;Tiesa. Mūsų kūno stresinė reakcija yra automatiška.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Susierzinimo procesas nevalingas. Mus tiesiog užlieja pykčio ir susijaudinimo banga ir nebegalime kontroliuoti emocijų, kurios užverda viduje. Bet galime išmokti išjungti savo stresinę reakciją, kad emocijos mūsų neužvaldytų ilgam.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&quot;3&quot;&gt;
&lt;li&gt;Sprendimas. Taikydami teoriją Leisk jiems apsaugome save&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;nuo streso, kurį sukelia kiti žmonės. Mūsų galia slypi gebėjime kontroliuoti savo atsaką į kitų žmonių elgesį, nemalonias situacijas ir patiriamas emocijas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ištardami leisk jiems priimame sprendimą neleisti kitų žmonių elgse-nai kelti mums įtampos ar mus trikdyti. Sakydami leisk sau išjungiame stresą ir prisiimame atsakomybę už savo reakciją.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taigi laikas atsikovoti savo laiką ir energiją bei skirti juos tam, kas iš tiesų svarbiausia&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2 skyrius&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apibendrinkime, ka išsiaiškinome apie kitų žmonių nuomonės baimę. Lig šiol jūs leidote kitų žmonių nuomonei valdyti savo gyvenimą. Teorija Leisk jiems suteikia psichologinius ir komunikacinius instru-mentus, įgalinančius nebeleisti kitų vertinimams jus valdyti; ji padeda gyventi taip, kad galėtumėte didžiuotis savo gyvenimu.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Problema. Per daug galios savo gyvenime suteikiate kitų&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;žmonių nuomonei. Kai savo sprendimus leidžiate diktuoti baimei, ką pagalvos kiti žmonės, apribojate savo potencialą ir atsitraukiate nuo savo tikrųjų norų bei troškimų. Šios baimės pasekmės - nuolat atidėliojami sprendimai ar darbai, nepasitikėjimas savimi, rezultatyvumo trūkumas dél perfekcionizmo, o svarbiausia - sumažėjusios galimybės įgyvendinti savo svajones.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&quot;2&quot;&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tiesa. Nepriklausomai nuo to, kaip elgsitės, žmonės turės neigiamų nuostatų jūsų atžvilgiu. Tai tiesiog faktas. Leiskite jiems. Jūs negalite šito kontroliuoti. Leistis kažkieno kito nuomonei išmušamam iš kelio ar emociškai trikdomam - tai švaistyti savo laiką ir energiją.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sprendimas. Kai ištariate „leisiu jiems galvoti, ką nori&amp;quot;, suteikiate sau laisvę daryti tai, ko norite jūs. Kai mintimis ir veiksmais neprieštaraujate savo vertybėms, galite savimi didžiuotis. O kai savimi didžiuojatės, jums natūraliai tampa nebesvarbu, ką apie jus galvoja kiti.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ištardami Leisk jiems priimate sprendimą leisti kitiems žmonėms blogai apie jus galvoti. Kai tariate leisk sau, dėmesį sutelkiate į vienintelį asmenį, kurio nuomonė iš tiesų reikšminga, - save patį.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Turite tik vieną, pašėlusiai brangų gyvenimą, taigi gyvenkite jį taip, kad būtų vertas jūsų pasididžiavimo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3 Skyrius (Lyginimasis su kitais)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ką gi, apibendrinkime tai, ką supratote apie liguistą potraukį lygintis. Lig šiol leisdavote kitų žmonių sėkmei jus sustingdyti ir de-motyvuoti, faktiškai paralyžiuoti. Teorija Leisk jiems moko kitų sėkmę paversti įkvėpimu savo ateičiai kurti.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Problema.&lt;/em&gt; Kai mintis sutelkiame į tai, koks neteisingas yra gyvenimas, ir imame įkyriai lygintis su kitais, iššvaistome savo brangų laiką ir energiją dalykams, kurių negalime pakeisti ir kontroliuoti. Leidžiamės sustingdomi ir demotyvuojami kitų sėkmės, jaučiamės nevykėliai, išgyvename nusivylimą. Tokia mentalinė būsena skatina atidėlioti ir įnikti į perfekcionizmą („viskas arba nieko&amp;quot;), trukdydama siekti sėkmės.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tiesa.&lt;/em&gt; Visada bus tokių, kuriems labiau šypsosi sėkmė, kurie turi tai, ko trokštate, yra toliau nuėję savojo tikslo link ir greičiau nei jūs pasiekia tai, ką užsibrėžę. Lygintis su kitais-natūralus instinktas; bet kai tai tampa įkyria būsena, ji pakerna pasitikėjimą savimi bei motyvaciją. Negalime kontroliuoti kitų sėkmės, bet galime valdyti savo reakciją į ją.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sprendimas.&lt;/em&gt; Pasitelkite Leisk jiems teoriją ir liaukitės kankinę save, lyginimąsi pasitelkite savo naudai. Tegul kitus lydi sėkmė ir įkaitina jūsų aistrą savajai kelionei sėkmės link. Kitų žmonių sėkmė yra įrodymas, kad tai pasiekiama ir jums. Apimti įkvėpimo ir ėmęsi veikti, pradedate kurti tą nuostabų gyvenimą, kurio nusipelnote.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ištardami ~leisk jiems~ mokotės iš kitų žmonių sėkmės ir paverčiate juos savo kelrodžiais. Sakydami leisk sau dėmesį sutelkiate į kortas savo rankose, gautąjį įkvėpimą paverčiate veiksmu ir laimite žaisdami su kitais, o ne prieš kitus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Laikas pradėti žaisti savo turimomis kortomis ir laimėti gyve nimo žaidimą.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4 skyrius (Draugystė)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apibendrinkime, kaip įvaldyti suaugusiųjų draugystę. Iki liol draugystę supratote taip, kaip vaikystėje tiesiog tikėjotės, kad ji bus savaime suprantamas dalykas. Teorija Leisk jiems išmoko nesikliauti draugyste kaip savaime suprantamu dalyku ir išugdo įprotį prisiima atsakomybę už jos auginimą.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Problema. Įvyko didysis išsibarstymas, bet jūs to nesupratote Nuo tada draugystę interpretavote neteisingai. Tikėjotés, kad visada būsite įtraukti. Kad draugai nuolat bus šalia. Kad operatyviai gausite atsakymą į kiekvieną išsiųstą žinutę. Šie nepasiteisinę lūkesčiai sužadino atskirties, vienatvės jausmą ir pasėjo neapibrėžtumą bendraujant tiek su naujais, tiek su senais draugais.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tiesa. Suaugusiųjų draugystei svarbūs trys dalykai: artumas, tinkamas laikas ir energija. Privalote įsisąmoninti šiuos tris draugystės ramsčius, išmokti būti lankstūs bei aktyviai ugdyti draugystės ryšius. Turite daug galios formuoti santykius, o kai kurie jūsų būsimi artimiausi draugai nežinodami laukia, kol žengsite pirmą žingsnį.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sprendimas. Taikydami teoriją Leisk jiems išmokite kurti ryšius be lūkesčių. Ženkite pirmą žingsnį. Pradėkite sveikintis su aplinkiniais žmonėmis ir kurkite „savo žmonių&amp;quot; bendruomenę ten, kur gyvenate. Užsirašykite į kursus. Suorganizuokite knygų klubą. Pasiųskite žinutę. Vienas nejaukus pokalbis, kitas - ir galop atrasite savo žmones. Toks požiūris įgalins sukurti neįtikėtiną bendruomenę. pilną prasmingų, palaikančių ir jūsų vertybes atitinkančių draugystės ryšių.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ištardami Leisk jiems atsikratote poreikio laikytis įsikibus draugysčių, kurios nebeteikia naudos, atsiveriate ryšiams, kurie tikrai svarbūs. Sakydami Leidžiu perimate kontrolę į savo rankas: patys kuriate ryšius, imatés iniciatyvos ir ugdote draugystes, kurios atspindi jūsų vertybes ir teikia laimės jausmą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atėjo metas liautis laukus ir pradėti kurti - puoselėti geriausias savo gyvenimo draugystes, apsupti save bendruomene, kuri įkvepia ir palaiko. Ateityje jūsų laukia daugybė juoko, dar nesukurtų prisiminimų ir neįtikėtinų nuotykių&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viskas, ką turite padaryti - žengti pirmą žingsnį.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5 skyrius (įtaką kitiems)&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;ABC ciklas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Specialistų įžvalgomis apie tai, kas iš tiesų veiksminga, jei nori daryti ABC ciklas - tai įrankis, kurį sukūriau remdamasi geriausiomis įtaką. Visa tai sudėjau į paprastą formulę, kurią galima taikyti bet kuriuose santykiuose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ABC ciklas, kaip galima spręsti iš pavadinimo, turi tris žingsnius:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A: ATSIPRAŠYK, o tada PATEIK išsamaus atsakymo reikalaujančius klausimus.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;B: ATSITRAUK ir stebėk kito žmogaus ELGESĮ.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;C: ŠVĘSK pažangą tuo pat metu toliau demonstruodamas pagei-daujamą POKYTĮ.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dabar aptarkime kiekvieną iš šių trijų žingsnių atskirai. Paaiškinsiu, ką tiksliai daryti. Remsimės tiek mokslu, tiek teorija Leisk jiems, kad suprastumėte, kodėl ir kaip tai veikia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*Anglų k. A: apologize; B: back off, C:celebrate.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Vadinasi „Penki kodėl&amp;quot; (5 Whys).&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Penkių kodėl metodą sukūrė Sakichi Toyoda - išradėjas ir „Toyota&amp;quot; įmonių šeimos įkūrėjas. Metodas buvo skirtas padėti inžinieriams nustatyti tikrąją problemos priežastį. Šiandien šis metodas dėstomas verslo mokyklose ir inžinerijos programose visame pasaulyje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tai formulė, kurią esu taikiusi savo gyvenime, versle ir net santuokoje, kai jaučiausi įstrigusi ar nesugebėjau išspręsti problemos. Ji visada padė-davo prisikasti prie pačių problemos šaknų ir padaryti gilių įžvalgų.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vadovaudamiesi šiuo metodu penkis kartus iš eilės sau užduosite klausimą „kodėl?&amp;quot;, kol pasieksite daug gilesnį atsakymą į tai, kodėl esama situacija jums tokia opi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Štai kaip naudotis „Penkių kodėl&amp;quot; metodu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Užduokite sau klausimą: „Kodėl šio žmogaus elgesys (ar situacija) mane taip jaudina?&amp;quot; Apmąstykite ir užrašykite arba garsiai pasakykite atsakymą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tada paklauskite dar kartą: „O kodėl mane tai jaudina?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tuomet vėl: „Kodėl tai jaudina?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar kartą: „Kodėl tai kelia nerimą?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ir paskutinį penktą - kartą: „Kodėl tai mane taip stipriai veikia?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Štai pavyzdys: tarkime, mano draugė nusivylusi vyro požiūriu į sveikatą. Paklauskime jos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Kodėl šis elgesys / situacija tave jaudina?&amp;quot; - „Nes atrodo, kad jam nerūpi jo sveikata.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„O kodėl tai tave jaudina?&amp;quot; - „Nes jis rodo blogą pavyzdį mūsų vaikams.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Kaip tu dėl to jautiesi?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Atrodo, jog esi tiesiog taip įpratęs.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Sakai, kad tau taip patogiau. Man beveik pasirodė, lyg tai būtų savotiškas susitaikymas su esama padėtimi. Ar tau atrodo, kad ką nors keisti būtų per sunku?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Koks elgsenos keitimo elementas tau atrodo sunkiausias?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Turbūt tave be galo vargina mano nuolatinės pastabos, lyg visada iš tavęs tikėčiausi daugiau, nei gali duoti.&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Ar gali papasakoti, kiek laiko jau taip jautiesi?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Taigi, girdžiu tave sakant, kad tau iš manęs nieko nereikia?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar kartą primenu: jūs tik klausiate. Jūsų nuomonė šiame pokalbyje nesvarbi ir neturi būti išsakyta. Vos tik pradėsite reikšti savo nuomonę, žmogus pajus spaudimą – tai sunaikins visą šios technikos efektyvumą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Štai dar vienas klausimas, kurį dr. Ablonas naudoja savo klinikinėje praktikoje ir kuris man be galo patinka: „Ar tu pats/pati svarstei, k NORĖTUM daryti dėl šitos situacijos?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bet visų pirma apibendrinkime, kaip įkvėpti kitus žmones realioms permainoms. Taip, mes norime, kad mūsų artimieji keistųsi, bet spaus-dami tik priverčiame juos priešintis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teorija Leisk jiems skatina priimti kitą tokį, koks jis yra, susitelkti į savo pažangą ir įkvėpti pokyčius teigiama įtaka, o ne spaudimu.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Problema. Spaudimas nesukuria pokyčių; jis sukuria pasipriešinimą. Mes veikiame vedami gerų ketinimų, bet rezultatai - kuo blogiausi. Kaskart, kai spaudžiame kitą žmogų, jis nuo mūsų tolsta. Mes ne tik gadiname santykius - kovojame prieš prigimtinį žmogaus smegenų ir kūno veikimo principą. Galvojame, kad santykių įtampa ir nepasitenkinimas kyla todėl, kad kitas žmogus nedaro to, ko mes norime. Bet tai netiesa. Įtampą ir atstumą sukuria mūsų spaudimas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tiesa. Suaugusieji keičiasi tik tada, kai patys to nori.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Žmonės turi įgimtą išlikimo instinktą, kurio viena dedamųjų - jausmas, jog kontroliuoji savo gyvenimą. Kai žmogus jaus, kad yra verčiamas ką nors daryti, jis visuomet priešinsis, ir santykiai virs kova dėl kontrolės. Žmonės nori jaustis priimami ir mylimi. Jie turi jaustis patys kontroliuojantys savo mintis, veiksmus ir sprendimus. Mūsų jėga teigiama įtaka.&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&quot;3&quot;&gt;
&lt;li&gt;Sprendimas. Pasitelkę teoriją Leisk jiems pasinaudosime įtakos dėsningumais ir išlaisvinsime vidinę žmogaus motyvaciją keistis pačiam. Taikydami ABC ciklą - užduodami išsamaus atsakymo reikalaujančius klausimus, rodydami asmeninį pavyzdį ir džiaugdamiesi pažanga - realizuosime savo galią paskatinti kitų pokyčius. Svarbiausia sukurti kontekstą žmogui patikėti, kad jo gyvenimo permainos buvo jo paties idėja. Ne jūsų.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ištardami leisk jiems priimame kitą žmogų tokį, koks jis yra, pašaliname įtampą bei spaudimą ir leidžiame jam kontroliuoti savo gyvenimą. Tardami leisk sau savo naudai pasitelkiame neuropsichologiją ir jos padedami atrandame bei panaudojame įtakos galią, skatinančią kito elgsenos pokyčius.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leiskite suaugusiesiems būti suaugusiais ir leiskite savo įtakai įkvėpti juos keistis.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;6 Skyrius (Kaip teisingai teikti paramą)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jūsų užduotis - stovėti šalia ir laikyti iškėlus vilties žibintą. Būkite vilties švyturiu. Tikėkite žmogaus gebėjimu pasveikti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Žmonės vengia sveikti, nes netiki, kad gali ištverti skausmą, nuo kurio bėga. Todėl paskolinkite jiems savo tikėjimą. Kai jautiesi priim-tas, mylimas ir palaikomas, daug lengviau patikėti, kad gali sugrįžti į gyvenimą ir vėl žengti pirmyn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taigi, apibendrinkime, kaip padėti žmogui, kuris turi sunkumų. Skaitydami šią dalį turbūt supratote, kad kartais patys trukdome kitiems suaugusiesiems stoti į akistatą su savo problemomis. Teorija Leisk jiems moko, kad padėti nereiškia spręsti kitų žmonių problemas - tai reiškia sukurti terpę ir suteikti priemones jas išspręsti patiems.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Problema. Kai gelbėjame žmones nuo jų problemų, jie jose tik dar labiau skęsta. Kai savo pinigais, žodžiais ar veiksmais palaikome jų ydingą elgesį, užuot skatinę savarankiškumą, trukdome sveikimo procesui. Tokiu būdu tik pratęsiame jų kančią, skolas, bėdas, ir kartu tai išgyvename patys.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tiesa. Žmonės pradeda sveikti tik tada, kai yra pasirengę patys kibti į darbą. Jūs būsite pasiruošę jų sveikimui anksčiau nei jie patys. Nors jūsų ketinimai geri, nuolat spręsdami kitų problemas sukuriate jiems priklausomybę nuo jūsų pagalbos ir nusivylimą, kai jos netenka, trukdote jiems prisiimti atsakomybę už savo gyvenimą. Negalima norėti, kad žmogus pasveiktų, labiau, nei jis pats to nori.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sprendimas. Vadovaudamiesi teorija Leisk jiems turite atsitraukti ir leisti suaugusiesiems patirti savo veiksmų pasekmes. Užuot gelbėję, siūlykite palaikymą su aiškiomis sąlygomis. Toks požiūris padeda prisiimti atsakomybę už savo gijimą ir augimą bei parodo mūsų tikėjimą žmogaus vidiniu gebėjimu pasikeisti.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Sakydami leisk jiems išreiškiame pasitikėjimą kitu žmogumi ir pri-pažįstame jo gebėjimą susidoroti su savo sunkumais, suprantame, kad susidūrimas su iššūkiais yra būtina augimo dalis. Tardami leisk sau su-sitelkiame į palaikymą, neperimame atsakomybės, bet kuriame aplinką ir siūlome priemones, palengvinančias keitimosi ir gijimo procesą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tikėkime kito žmogaus gebėjimu pasveikti ir kurkime jam aplinką, kurioje teigiami pokyčiai yra įmanomi.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;7 skyrius (Meilė ir santykiai)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Leiskite sau teikti pirmenybę savo laimei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leiskite sau aistringai siekti savo svajonių.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leiskite sau nustatyti ribas, kurios užtikrina jūsų ramybę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leiskite sau rinktis santykius, kurie jus pakylėja ir įkvepia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leiskite sau taip save mylėti, kad galėtumėte pasitraukti, kai santykiai nebedžiugina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tai nereiškia laukti, kol atsiras „tinkamas partneris, draugas ar proga. Tai-suvokti, kad esate savo laimės, pasitenkinimo ir džiaugsmo šaltinis. Kai tai tikrai priimate, viskas pradeda stoti į savo vietas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taigi versdami naują gyvenimo puslapį prisiminkite: jūs esate savo gyvenimo meilė. O gyvenimas, kurį sukursite, kupinas prasmingų santykių, džiaugsmo ir pilnatvės - prasideda nuo to, kaip pasirinksite save mylėti. Leiskite sau save mylėti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pabaigai prisiminkite, kad gebėjimas sukurti gyvenimą ir meilę, kurios esate verti, visada glūdėjo jumyse. Šiame skyriuje apie meilę išmokote, kaip pradėti tinkamai elgtis su savimi ir pasirinkti meilę, kurios nusipelnėte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iki šiol priėmėte mažiau, nei esate verti - tiek iš kitų, tiek iš savęs. Teorija Leisk jiems suteikia jums galią: suvokti savo vertę, paleisti tuos, kurie jūsų nebrangina, ir susirasti tą, kuris jūsų tikrai nusipelno.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Problema. Iš kitų ir savęs priimate mažiau, nei esate verti. Vaikotės žmonių, kurie nesugeba įsipareigoti, investuojate laiką į tuos, kurie jūsų nemyli, arba atsisakote priimti žmogų, su kuriuo esate, tokį, koks jis yra. Jūsų santykių kontrolė priklauso ne kitiems - ji priklauso jums. Laikas pasikeisti.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tiesa. Santykiai - tai mokymasis mylėti žmogų tokį, koks jis yra, o ne tokį, kokio norėtumėr, kad būtų. Romantinių santykių fazėje leiskite kitam žmogui atsiskleisti per savo elgesį. Jei jūsų santykiai įpareigojantys, priimkite kitą žmogų tokį, koks jis yra, ir nebauskite jo už tai, kad neatitinka jūsų idealų. Arba raskite savyje drąsos pradėti sunkius pokalbius ir priimti sunkius sprendimus, jei kitas žmogus negali būti toks, kokio jums reikia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Sprendimas. Taikydami teoriją Leisk jiems suprasite, kad meile grįstus santykius kurti yra jūsų atsakomybė, ir jūsų galia -mokėti priimti žmonių elgesį tokį, koks jis yra, ir keisti savo paties elgesį. Tik tada atsiveriame galimybei pritraukti meilę, kurios esame verti, ir kitaip elgtis esamuose santykiuose, kad meilė taptų gilesnė. Sveiki atvykę į savo permainų etapą.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Sakydami leisk jiems priimame žmones tokius, kokie jie yra, o jų elgesį - kaip faktą. Ištardami leisk sau pasirenkame, kaip savo gyvenime išreiškiame meilę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebesivaikykite meilės - išmokite ją pasirinkti&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Epilogas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nebeleiskite savo smegenims skirti dėmesio milijonui smulkmenų, kurios visiškai bereikšmės. Atėjo laikas išnaudoti kiekvieną savo dienos sekundę tam, ką iš tiesų galite ir norite pasiekti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebeleiskite jus stingdyti baimei, ką pagalvos žmonės. Atėjo laikas drąsiai, atkakliai ir be reveransų siekti savo svajonių.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebesistenkite švelniai apžaisti&amp;quot; kitų žmonių emocijų. Atėjo metas ryžtingai ginti savo vidinę ramybę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebeleiskite kitų sėkmei jus sugniuždyti. Atėjo metas patiems kibei į darbą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebeperduokite savo socialinio gyvenimo vairo kitiems. Atėjo metas patiems kurti nepakartojamas draugystes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebesistenkite pakeisti žmonių, kurie nenori keistis. Atėjo laikas leisti suaugusiesiems būti suaugusiaisiais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebesistenkite gelbėti tų, kurie įsivėlę į problemas. Atėjo laikas leisti kitiems gyti taip, kaip jiems atrodo tinkamiausia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nebešvaistykite savo laiko bandydami kitus priversti jus mylėti. Atėjo metas rinktis meilę, kurios esate verti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pagaliau atėjo metas susigrąžinti savo jėgą ir gyvenimą. Teorija Leisk jiems - raktas, padedantis tai padaryti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Galite turėti gyvenimą, kurio visuomet norėjote. Galite tapti mi-lijonieriumi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Galite patirti nuostabią meilės istoriją, apie kurią visada svajojote.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Galite sukurti karjerą, kuri jums bus sykiu ir iššūkis, ir gyvenimo prasmės šaltinis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Klausimas tik vienas - ar JŪS PATYS leisite sau tai pasiekti? Nes niekas kitas jūsų nesulaikys. Viskas jūsų rankose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Svarbiausia teorijos Leisk jiems dalis - supratimas, kad patys esame atsakingi už savo laimę. Tik mes atsakingi už savo vidinę energiją ir tai, kaip ją išreiškiame. Tik mes atsakingi už tai, kad kasdien keltumė més ir užsiimtume tuo, kas mums iš tiesų svarbu. Tik mes atsakingi už tai, kad patys nuspręstume, kas mums svarbu. Tik mes atsakingi už tiesos sakymą, net kai tai labai sunku. Tik mes atsakingi už savo gyvenimo kainą. Niekas mums nieko neprivalo, bet mes privalome sau - viską&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;Nuorodos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://melrobbins.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;Mel Robbins&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/let-them-let-you-mel-robbins/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Kaip nustoti lyginti save su kitais ir rasti savo kelią: Filosofiniai apmąstymai apie gyvenimo prasmę</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/stop-comparing-find-your-path/</link>
        <description>&lt;p&gt;Lyginimas savęs su kitais yra įprotis, įskiepytas mums nuo ankstyvos vaikystės. Mes išmokstame žiūrėti į save aplinkinių akimis, būti kieno nors vertinimo objektu, siekti atitikti svetimus lūkesčius. Taip atsiranda beprasmės lenktynės, kuriose prarandame save.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tačiau verta susimąstyti: ar šiose lenktynėse yra galutinis tikslas? Ar tikrai galima rasti tikrą pasitenkinimą, bandant pavyti svetimas sėkmes, keičiantis pagal kieno nors standartus?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mums retai mokoma eiti savo sielos keliu, ieškoti savyje to, kas unikalu, būti sutarime su savimi. Kaip dažnai leidžiame išoriniam pasauliui tapti mūsų vairininku, pamiršdami, kad tikra laisvė yra ne teisė būti kaip visi, o teisė būti savimi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pergalė gali būti vadinama tikra tik tada, kai ji yra vidinio pasirinkimo, širdies atsako, savo valios judėjimo rezultatas. Tik išėję už primestų stereotipų ribų, galime pradėti gyventi savo tikrąjį gyvenimą, o ne tik atlikti socialinį vaidmenį.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Visa kita tėra bandymas išsilaikyti pažįstamų scenarijų paviršiuje, niekada neleidžiant sau užduoti klausimo: „Kas aš esu iš tikrųjų?“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jei norite priartėti prie savo esmės, pabandykite žengti žingsnį:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gyvenkite iš vidaus, o ne iš išorės.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leiskite sau būti atsakingiems už savo jausmus ir sprendimus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Atsisakykite lyginimo ir varžymosi – rinkitės tyrinėjimą ir priėmimą.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neaiškinkite savęs pasauliui – pasauliui reikia ne jūsų ataskaitos, o jūsų buvimo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dirbkite apgalvotai, o ne išsekindami save.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pažadinkite kūrybinę galią, leiskite jai vesti.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kiekvieną veiksmą pripildykite prasmės ir dėmesio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leiskite sau kurti savo gyvenimo prasmę – ne ieškoti paruoštos, o gimdyti savąją.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 21:10:49 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/stop-comparing-find-your-path/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>9 Elgesio Požymiai, Rodantys Išties Perspektyvius Žmones</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/9-behavioral-signs-of-truly-promising-people/</link>
        <description>&lt;p&gt;Jūsų &lt;strong&gt;socialinio rato&lt;/strong&gt; svarba yra akivaizdi. Tačiau kaip rasti &lt;strong&gt;vertingų&lt;/strong&gt; ar &lt;strong&gt;perspektyvių žmonių&lt;/strong&gt; – atviras klausimas. Štai iškalbingų elgesio požymių rinkinys.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jų netraukia žemyn aplinka ar norai.&lt;/strong&gt; Jie yra nepriklausomi ir žino, kaip atsisakyti, protingai laikydamiesi savo prioritetų.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jie nesiveja minios.&lt;/strong&gt; Į daiktus žiūri šiek tiek kitaip. Jie gerbia &lt;strong&gt;„individualumo“&lt;/strong&gt; sąvoką.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nebijo užduoti klausimų.&lt;/strong&gt; Jie maitina savo smalsumą ir yra atviri diskusijoms. Jie nesistengia agresyviai primesti savo požiūrio kaip vienintelio teisingo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jie nedalyvauja tuščiose kalbose ir beprasmėse plepaluose.&lt;/strong&gt; Jiems vis tiek, ką kas gamina vakarienei, kas su kuo susitikinėja, ką kas apsirengė ar ką pasakė kokia nors įžymybė.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jie renkasi vienatvę vietoj didelių vakarėlių.&lt;/strong&gt; Jie supranta skirtumą tarp tariamo pasitenkinimo ir tikro malonumo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Juos lengvai erzina kvaili, agresyviai atkaklūs ir toksiški žmonės.&lt;/strong&gt; Jie bet kokia kaina vengia tokių žmonių.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jie moka lengvai ir aiškiai viską paaiškinti.&lt;/strong&gt; Jie išraiškingi savo idėjomis, o prireikus paaiškinimui gali padaryti eskizus ir diagramas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jie vengia paviršutiniškų žinių.&lt;/strong&gt; Jie tiria dalykus iš skirtingų pusių ir nuoširdžiai mėgaujasi nepažįstamais, alternatyviais požiūriais.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Jei atsitiktinai sutikote ką nors, kas atitinka bent 2–3 šių punktų aprašymus – tai yra tas žmogus, kurio jums reikia. Jų draugija padės jums greičiau pasiekti sėkmę. Atitinkamai, kuo daugiau tokių žmonių jūsų aplinkoje, tuo geriau.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 20:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/9-behavioral-signs-of-truly-promising-people/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Ką pasakoja Vilniaus sienos? Nuo bazilisko iki stebuklingos plytos.</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/vilniaus-legendos-sv-onos-baznycia-basiliskas-vilnele/</link>
        <description>&lt;p&gt;Vilnius – tai miestas, apie kurį girdėjote, ir, tikėtina, matėte nuotraukose. Žinote, kad tai UNESCO saugomas perlas su nuostabia istorija, puikiais restoranais ir gyvybinga kultūra. Tačiau po šiuo istorijos sluoksniu slepiasi dar kai kas – paslaptingas pasaulis, pripildytas legendų, kurios kelia fantaziją ir žadina smalsumą. Užuot gilinęsi į nuobodybės faktus, siūlau leistis į kelionę, kurioje atrasime tris įdomiausias Vilniaus paslaptis ir paklausysime, ką tyliai šnabžda senosios sienos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Šv. Onos bažnyčia – „užkeikta plyta“ 🧱&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vilniaus senamiestyje stovi gotikinės architektūros šedevras – Šv. Onos bažnyčia. Jos raudonų plytų siluetas atrodo tarsi iš pasakų knygos. Pasakojama, kad viena plyta čia yra „užkeikta“: jei kas bandytų ją pajudinti, visa bažnyčia ims byrėti. Vietiniai meistrai šią legendą labai rimtai vertina – rekonstrukcijos atliekamos itin kruopščiai, kad plyta liktų vietoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Napoleonas, pamatęs bažnyčią, neva sušuko: „Norėčiau ją ant delno nusinešti į Paryžių!“ Nors tai gali būti tik pasaka, ši istorija puikiai atspindi bažnyčios kerintį grožį ir mistišką aurą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mes irgi norėtume ant delno nusinešti ją… namo.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;2. Rotušės rūsių baziliskas 🐉&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vilniaus Rotušės rūsiuose, tarp senųjų akmeninių sienų, kadaise, kaip byloja legenda, gyveno baziliskas – pavojinga pabaisa, kurios žvilgsnis galėjo nužudyti. Vietiniai gyventojai bijojo net prisiartinti prie rūsių.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasakojama istorija apie jaunuolį, kuris, netikėdamas baubais, nusprendė pasitikrinti savo drąsą. Su veidrodžiu rankoje jis sugebėjo nukreipti bazilisko žvilgsnį atgal į jį patį – pabaisa pamatė savo veidą ir suakmenėjo amžiams. Nuo to laiko rūsiuose sakoma, kad slypi daugybė paslapčių: kai kurie turistai tvirtina girdintys tylų šnibždėjimą ar matantys šešėlius tarp senųjų akmenų. Bazilisko legenda tapo viena žinomiausių Vilniaus paslapčių, primenančia, kad net drąsa turi būti sumani.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beveik Haris Poteris, ką?&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;3. Bernardinų sodas ir paslaptingoji Juodoji upė 🌊&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bernardinų sodas – vienas seniausių Vilniaus parkų – yra tylus ir romantiškas, bet ir kupinas paslapčių. Pro parką teka upė Vilnia, kurios senovėje vietiniai bijojo: tikėjo, kad jos vanduo gali gydyti arba pritraukti nelaimes, priklausomai nuo žmogaus nuotaikos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anksčiau parkas buvo slapta meilės vieta – jaunuoliai čia slapta susitikdavo, klausydamiesi upės šnibždesio ir žvilgčiojančių žibintų. Kartais sakoma, kad vakare galima išgirsti tylų senųjų laikų šnabždesį ar net pamatyti šešėlius, kurie primena praeities gyventojų gyvenimą. Upė ir sodas iki šiol išlaiko tą paslaptingą, magišką atmosferą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tai - puikus ženklas susiorganizuoti pasimatymą… nebūtinai slaptą!&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Štai ir viskas! Vilniaus legendos – tai pasakojimai, kurie pavers paprastą pasivaikščiojimą po senamiestį į tikrą nuotykį. Nuo įspūdingos Šv. Onos bažnyčios, kuri, pasak legendos, saugo stebuklingą plytą, iki Rotušės rūsių, kur drąsus jaunuolis įveikė baziliską, ir, galiausiai, Bernardinų sodo, kuriame net ir upė turi savo paslaptis. Šie pasakojimai tikrai priverčia naujai pažvelgti į Vilnių ir suprasti, kad tai – ne tik architektūros šedevras, bet ir gyvas, kvėpuojantis miestas, saugantis šimtametes paslaptis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kai kitą kartą lankysitės Vilniuje, atverkite akis ir ausis. Galbūt, patys pajusite tą mistinę aurą, kuri apgaubia šias vietas, ir rasite sau savo mėgstamą legendą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O gal žinai kokią nors kitą Vilniaus paslaptį, kurią norėtum papasakoti?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 05 Oct 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/vilniaus-legendos-sv-onos-baznycia-basiliskas-vilnele/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Kodėl tu stovi vietoje: 7 priežastys, dėl kurių verta sustoti ir pradėti judėti</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/why-youre-stuck-personal-growth/</link>
        <description>&lt;p&gt;Kiekvienas iš mūsų tikrai yra patyręs tą akimirką, kai jaučiamės lyg stovėtume vietoje. Mes svajojame apie didelius dalykus, kuriame planus, bet dėl kažkokių priežasčių realybė nebespėja vytis mūsų ambicijų. Šis straipsnis skirtas ne tam, kad jus demotyvuotų, o tam, kad atskleistų nepatogias tiesas, kurios gali būti raktas į tikrojo jūsų potencialo atskleidimą. Pasiruoškite susidurti su septyniomis priežastimis, kurios gali būti jūsų progreso trūkumo šaltinis. Pasiruošę nuoširdžiam pokalbiui su savimi?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Jums nepakako nesėkmių.&lt;/em&gt; Jūs per daug patogiai įsitaisėte savo vidutiniškame gyvenime ir net nemėginate. Jūs kalbate apie naujų dalykų mokymąsi, užuot tai darydami iš tikrųjų.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Jums per daug rūpi, ką galvoja kiti.&lt;/em&gt; Jūs prisitaikote, kad pritaptumėte, susitelkdami į tai, ką turite, o ne į tai, ką darote.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Manote, kad esate protingesnis, nei esate iš tikrųjų.&lt;/em&gt; Jūs išmokote tuos pačius dalykus kaip ir visi, kad išlaikytumėte testus, bet tikros žinios ateina iš realaus gyvenimo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Jūs neskaitote.&lt;/em&gt; Jūs skaitote tik tai, ką privalote, arba neskaitote išvis. Verčiau žiūrite televizorių, nei mokotės ko nors naujo ar stengiatės suprasti skirtingas perspektyvas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Jūs nesate smalsus.&lt;/em&gt; Jūs tiesiog sugeriate bet kokias jums pateikiamas naujienas, niekada nieko neabejodami ir nesigilindami giliau.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Jūs neuždavinėjate klausimų.&lt;/em&gt; Jūs nemetate iššūkio autoritetams ar net sau pačiam. Jūs tiesiog išgyvenate monotonijoje.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Tiesa jus erzina.&lt;/em&gt; Jūs gyvenate pakilę į debesis, ignoruojate realybę, ir tikriausiai šis straipsnis jus dabar erzina. Tik jūs vienas stabdote save nuo nuostabių dalykų darymo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pagal &lt;a href=&quot;https://raymmar.com/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;Raymmar Tirado&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ką manote apie šias priežastis?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 25 Sep 2025 19:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/why-youre-stuck-personal-growth/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Arthur C. Clarke&#39;o „Vaikystės pabaiga“: Kai auksinis amžius tampa paauksuotu narvu</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/vaikystes-pabaiga-artur-clarke-apzvalga/</link>
        <description>&lt;p&gt;Ar kada susimąstėte, kas nutiktų, jei Šaltojo karo kosminės lenktynės tarp Sovietų Sąjungos ir JAV būtų pasibaigusios ne vienos iš supergalių pergale, o… ateivių atvykimu? Būtent tokią viziją Arthuras C. Clarke’as pateikia savo 1953 m. romane „Vaikystės pabaiga“. Milžiniški ateivių laivai pasirodo virš didžiausių Žemės miestų, nutraukia bet kokius karinius konfliktus, panaikina valstybių sienas ir pradeda kurti globalią utopiją.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ir pats sumanymas, knyga parašyta 1960 metais, kad žmonija gali išgelbėti tiktai trečioji jėga. Taip, jau ir tada atrode. Iš esmes niekas nepasikeitė. 2025 situacija parodo, jog ir JAV negali atgrasyti užpolymo ant demokratiniu šaliu, o Jungtinės Tautos į kiekvieną raketu atakos naktį reiškia susirupinimą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jau tuomet, XX a. viduryje, autoriui atrodė, kad išsigelbėti pati žmonija nepajėgi – tam reikalinga trečioji, išorinė jėga. Deja, ši mintis atrodo stebėtinai aktuali ir šiandien. Matant, kaip tarptautinės organizacijos dažnai apsiriboja „susirūpinimo reiškimu“, o supergalios ne visada sugeba užkirsti kelio agresijai, Clarke’o idėja apie išmintingus globėjus iš kosmoso įgauna naują prasmę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Knygoje griaunamas romantiškas mitas apie žmonijos išskirtinumą. Galbūt mes ir nesame visatos centras? Gal esame tik protingos, bet dar labai jaunos būtybės, kurioms reikia priežiūros?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pamąstymai skaitant: citatos ir įžvalgos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Knygoje gausu minčių, kurios provokuoja ir verčia susimąstyti. Štai kelios iš jų:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;„Iš tiesų, mes nejaučiame jokio malonumo griaudami žmonių tikėjimus, bet juk visos religijos negali būti teisingos – ir jie tai nujaučia. Anksčiau ar vėliau žmonės būtinai sužinos tiesą, bet tas laikas dar neatėjo.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Taip ateiviai, vadinami Vyriausiaisiais Valdovais (angl. Overlords), žvelgia į žmonijos religijas. Tai blaivus ir šiek tiek atšiaurus požiūris, teigiantis, kad dvasiniai įsitikinimai yra tik dar vienas „vaikystės“ etapas, kurį anksčiau ar vėliau teks išaugti.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;„Vienąkart aš jam paminėjau istoriko Aktono žodžius, kad valdžia sugadina žmogų, o absoliuti valdžia sugadina absoliučiai.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Šis garsus lordo Actono aforizmas knygoje nuskamba kaip perspėjimas. Vyriausieji Valdovai turi absoliučią valdžią žmonijos atžvilgiu. Nors jų tikslai atrodo kilnūs, kyla natūralus klausimas – kokia yra tokios galios kaina ir ar įmanoma jos nesugadinti?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;„Čia, tęsė jis, mūsų nekankina senoviški prietarai, kad laisvalaikis tai nuodėmė. […] Kiekvienas nori kažką, kad ir kokia smulkmena tai būtų, daryti geriau už kitus. Aišku, tai idealas, kurį ne visiems mums pavyksta pasiekti. Bet mūsų laikais svarbiau, kad žmogus turėtų tikslą. O ar pavyks jį pasiekti, ne taip ir svarbu.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Šie žodžiai apibūdina utopinę bendruomenę, bandančią išsaugoti žmogiškąją kūrybą ir individualumą globalios gerovės amžiuje. Tačiau ar įmanoma sukurti tobulą visuomenę, kurioje asmeniniai tikslai harmoningai dera su bendruomenės gerove? Autorius palieka šį klausimą atvirą, leisdamas skaitytojui suabejoti, ar tokia tobulybė apskritai pasiekiama. Žmonės yra pernelyg sudėtingos ir laisvos būtybės, kad paklustų vienam bendram tikslui.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Apibendrinimas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;„Vaikystės pabaiga“ galbūt nėra pati dinamiškiausia mokslinės fantastikos knyga, palyginti su šiuolaikiniais kūriniais, tačiau ji neabejotinai yra viena svarbiausių. Tai kūrinys, kurį būtina perskaityti norint suprasti, kaip formavosi žanras ir kokius filosofinius klausimus kėlė XX a. autoriai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clarke’as kviečia mus pažvelgti į žmonijos ateitį ne per rožinius akinius, o su brandžiu smalsumu. Kas mes esame? Kur link judame? Ir kas nutiks, kai mūsų kosminė „vaikystė“ pagaliau baigsis? Šie klausimai lieka su tavimi dar ilgai užvertus paskutinį puslapį.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 18 Sep 2025 20:30:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/vaikystes-pabaiga-artur-clarke-apzvalga/</guid>
      </item>
      
    
    
      
      <item>
        <title>Knygos „Vidurio Europos istorija“ (Martyn Rady) apžvalga ir pamąstymai</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/vidurio-europos-istorija-martyn-rady-apzvalga/</link>
        <description>&lt;p&gt;Yra knygų, kurios ne tik papasakoja istoriją, bet ir priverčia iš naujo permąstyti tai, ką, atrodė, jau žinojai. Būtent tokia man tapo Martyno Rady knyga „Vidurio Europos istorija“. Kaip žmogus, mėgstantis istorines knygas ir neseniai perskaitęs Simono Jenkinso „Trumpą Anglijos istoriją“, buvau įpratęs prie Vakarų ar Rytų Europos naratyvų. Ši knyga atvėrė visiškai kitokį, ne mažiau sudėtingą ir be galo įdomų pasaulį.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autorius kviečia keliauti po teritorijas, kuriose šiandien yra Vokietija, Lenkija, Čekija, Slovakija, Austrija, Vengrija, tačiau paliečia ir Rumunijos, Lietuvos, Kroatijos bei Slovėnijos likimus. Svarbiausia, kad tai nėra vien sausas chronologinis faktų išdėstymas. Rady meistriškai pina į vieną pasakojimą kultūros, meno, valdymo ypatumų raidą ir nuolat ieško atsakymo į klausimą – kur yra ta riba tarp Rytų ir Vakarų Europos ir ką ji reiškia?&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Niūrus, bet realistiškas žvilgsnis į dabartį&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Knygą autorius baigė rašyti 2022 metais, jau prasidėjus Rusijos invazijai į Ukrainą, todėl jo pabaigos žodis skamba itin aktualiai ir, neslėpsiu, niūriai. Jis primena, kad grėsmė iš Rytų Vidurio Europai niekada nebuvo išnykusi.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tačiau didžiausia grėsmė kyla iš Rusijos. Nuo XVIII a. Rusija visada veikė Vidurio Europos politiką: dalyvavo Lenkijos-Lietuvos dalybose, į vakarus siuntė savo kariuomenę nugalėti Napoleono, 1849 m. įsiveržė į Vengriją, dviejuose pasauliniuose karuose susirėmė su Vokietija, o nuo 1945 m. okupavo didžiąją šio regiono dalį. […] 2022 m. Rusija įsiveržė į Ukrainą pradėdama didžiausią Europoje karą po 1945 m. […] Rusijos pastangos panaikinti sienas, nustatytas 1991 m. žlugus Sovietų Sąjungai, pakerta idėją, kad Vidurio Europos žemėlapis nubraižytas neištrinamai.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ši mintis lydi skaitant visą knygą – Vidurio Europa nuolat buvo tarp kūjo ir priekalo, o jos istorija – tai nuolatinės kovos ir bandymų išlikti istorija.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vidurio Europai visada kildavo grėsmių iš visų pusių, bet istoriškai baisiausios būdavo negandos iš rytų. Į rytinį Vidurio Europos flangą žudydami ir plėšdami įsibraudavo hunai, gotai, avarai, vengrai, mongolai-totoriai, Osmanų turkai ir kazokai bei užpuolikai iš Krymo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2&gt;Atradimai, keičiantys požiūrį&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Nuo tautų kraustymosi iki karalysčių gimimo&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ar žinojote, kad žodis „slavai“, tikėtina, kilo nuo žodžio slovo, reiškiančio „žodį“ arba „kalbančiuosius“?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O pavadinimas „Hungary“ kilo nuo hunų, nors patys vengrai yra finougrų tauta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Karolis Didysis, dažnai vaizduojamas kaip didis valdovas, iš tiesų buvo despotas, naikinęs ištisas tautas, ir po jo mirties mažai kas liūdėjo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Knygoje puikiai atskleidžiama, kaip didžiosios stepių imperijos (hunai, avarai, vengrai) negrįžtamai perbraižė Europos žemėlapį:&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Iš suirusios Karolingų imperijos ir vengrų proveržio gimė nauja Vidurio Europa, materialiai paremta vergų prekyba. Visai kaip hunai, kurie perbraižė Europos žemėlapį sugriovę Romos imperiją, vengrai permainė Vidurio Europos politinę geografiją.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Apšvietos idėjos ir valstybės mašina&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vienas labiausiai nustebinusių skyrių buvo skirtas XVIII a. ir Apšvietos idėjoms, ypač mechanikos ir filosofijos ryšiui. Pasirodo, tuo metu itin populiarūs buvo automatonai – mechanizmai, imituojantys žmones ar gyvūnus. Tai peraugo į filosofinius svarstymus apie žmogų kaip mašiną.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Prancūzų filosofas ir gydytojas La Mettrie tiesiai šviesiai pasakė knygoje L’Homme Machine (Žmogus-mašina, 1748): „Žmogaus kūnas yra mašina, kuri pati prisisuka, gyvas amžino judėjimo paveikslas.“&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Šios idėjos neatsiejamos nuo to, kaip pradėta suvokti valstybė. Filosofai ginčijosi: ar valdžia turi padaryti žmones laimingus, ar tik leisti jiems laimės siekti patiems? Immanuelis Kantas griežtai pasisakė prieš kišimąsi:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Prūsijos filosofui Immanueliui Kantui idėja, kad valstybė turėtų kištis norėdama padaryti žmones laimingus pagal savo laimės apibrėžimą, prilygsta „blogiausiam įsivaizduojamam despotizmui“.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Deja, įsigalėjo požiūris, kad valstybė yra didžiulė biurokratinė mašina, o jos piliečiai – tik sraigteliai. Ši idėja, kaip pamatysime, turėjo tragiškų pasekmių.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Tamsieji amžiai ir XX a. katastrofos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Knygoje puikiai parodyta, kaip socialinis darvinizmas ir rasinės teorijos XIX a. pabaigoje tapo pagrindu pateisinti žiauriausią smurtą. Kovos dėl išlikimo idėja buvo perkelta tautų lygmeniu.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rasinės hierarchijos idėjos pateisino brutalų „menkesnių“ Afrikos tautų pavergimą – iš dalies kaip Darwino aprašytą rūšių kovą dėl išlikimo. Vokietijos Pietvakarių Afrikoje […] 1904 m. išprovokuotas hererų ir namų sukilimas. Jis buvo numalšintas per ketverius metus trukusį žiaurų karą, nusinešusį gal šimtą tūkstančių afrikiečių gyvybių.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Šis mąstymas pasiekė kraupią kulminaciją Holokausto metu. Autorius atkreipia dėmesį į šiurpą keliantį faktą – net ir masinis naikinimas buvo paremtas iškreipta Apšvietos filosofija.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Holokaustas radosi iš intelektinių tendencijų ir moralinių nuostatų, kurių šaknys glūdi ne tik Vokietijos praeityje (kaip dažnai teigiama), bet ir Vidurio Europos istorijoje. Apšvietos laikotarpiu kilusios idėjos, kad valstybė yra žmonių tobulinimo veiksnys ir kad profesionali biurokratija individus gali vertinti kaip besmegenius sraigtelius arba beveidžius skaičius, buvo įgyvendintos iki pramoninio tobulumo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kraupiausia šios ideologijos iliustracija – Adolfo Eichmanno, vieno iš Holokausto architektų, teiginys teisme, kad jis tebuvo pareigūnas, vykdęs įsakymus ir… besilaikęs Kanto pareigos principų.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Apibendrinimas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Martyno Rady „Vidurio Europos istorija“ yra knyga, kurią patariu perskaityti visiems, besidomintiems istorija. Ji ne tik užpildo žinių spragas apie regioną, kuris dažnai lieka didžiųjų Vakarų ir Rytų imperijų šešėlyje, bet ir parodo, kaip giliai praeities idėjos yra susijusios su dabartimi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man asmeniškai ši knyga buvo tarsi spyris tęsti tyrinėjimus ir gilintis į kiekvienos šalies istoriją bei kultūrą atskirai. Ji parodė, kiek daug dar nežinau, ir įkvėpė naujiems atradimams. Jei ieškote knygos, kuri praplėstų akiratį ir priverstų mąstyti, – nuoširdžiai rekomenduoju.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 16:30:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/vidurio-europos-istorija-martyn-rady-apzvalga/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Kai sąmoningai nusprendi nespręsti visų pasaulio problemų: R. Feynmano socialinis aktyvus neatsakingumas</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/richard-feynman-socialinis-neatsakingumas-von-neumann/</link>
        <description>&lt;p&gt;Pradėkime nuo klausimo: ar jaučiatės atsakingas už visas pasaulio problemas? Už klimato kaitą, karą, skurdą? Daugelis iš mūsų retkarčiais pasijaučia slegiami šios naštos. Tačiau ką daryti, jei atsakomybę sąmoningai sumažintumėte? Šiandien norėčiau pakalbėti apie gana neįprastą, bet provokuojančią idėją, kurią radau knygoje &lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/58718050-j-s-gi-ai-ku-juokaujate-pone-feynmanai&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;„Jūs gi, aišku, juokaujate, pone Feynmanai!“&lt;/a&gt; apie garsųjį fiziką Richardą P. Feynmaną. Tai – &lt;em&gt;socialinis aktyvus neatsakingumas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesupraskite klaidingai. Tai nėra tiesiog abejingumas. Tai veikiau sąmoningas pasirinkimas nesijausti atsakingam už visas pasaulio problemas ir leisti sau susitelkti į tai, kas iš tiesų svarbu ir ką galime paveikti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gimimas iš protingiausiojo lūpų&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šią idėją Feynmanui „įskiepijo“ ne kas kitas, o legendinis matematikas Johnas von Neumannas – nepaprasto proto ir įtakos žmogus. Von Neumannas tarsi davė Feynmanui leidimą atsisakyti sunkios pasaulio naštos ir susitelkti į savo aistras. Tai buvo tarsi palaiminimas – galėjimas daryti tai, kas įkvepia ir džiugina, be nuolatinio kaltės jausmo dėl to, ko nespėji padaryti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kodėl Feynmanui tai tiko?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Richardas Feynmanas buvo smalsumo įsikūnijimas. Jis tiesiog degė noru tyrinėti, eksperimentuoti ir atrasti. Jei būtų prisiėmęs atsakomybę už viską, jo energija ir dėmesys būtų išsisklaidę, o tai būtų trukdę jo moksliniams atradimams. Socialinis neatsakingumas tapo tarsi filtru, leidžiančiu jam visą energiją skirti mokslui ir kūrybai, nesijaučiant blogai dėl to. Tai padėjo jam tapti ne tik produktyviu, bet ir, tikėtina, laimingu mokslininku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bet ar tai reiškia, kad jis buvo abejingas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tikrai ne. Nors Feynmanas sąmoningai atsiribojo nuo visuotinių problemų, tai nereiškia, kad jam nerūpėjo kiti žmonės. Jis tiesiog pasirinko, kur nukreipti savo energiją. Puikus to pavyzdys – &lt;em&gt;„Challenger“ katastrofos tyrimas&lt;/em&gt;. Nors šis įvykis buvo tragiškas, jis Feynmano akyse buvo ne tik socialinė problema, bet ir mokslinė bei inžinerinė. Jis jautėsi įpareigotas prisidėti prie tyrimo, nes tai buvo jo, kaip eksperto, pareiga. Štai kur atsakomybė susikirto su jo aistra ir kompetencija.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kitas puikus pavyzdys, patvirtinantis, kad Feynmano „neatsakingumas“ buvo labai selektyvus, yra jo dalyvavimas JAV Mokslo departamento komisijoje, kuri rinko vadovėlius mokykloms. Kol kiti komisijos nariai vadovėlius vertino paviršutiniškai ir skirdavo vidutinius balus, Feynmanas prie kiekvieno vadovėlio analizės priėjo itin atsakingai. Jis sudarė detalius trūkumų sąrašus, atkreipdamas dėmesį į mokslinius netikslumus ir metodologines klaidas. Tai rodo, kad jis nebuvo abejingas ir nesisavino atsakomybės, kai manė, kad gali realiai prisidėti prie situacijos pagerinimo. Štai kur atsakomybė susikirto su jo aistra ir kompetencija.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ar tai tinkamas kelias mums visiems?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Feynmano požiūris turi ir kritišką pusę. Jei visi sąmoningai atsiribotume nuo pasaulio problemų, kas jas spręstų? Kritikai teigtų, kad kiekvienas iš mūsų turi prisiimti tam tikrą atsakomybę už pasaulį, kuriame gyvename. Ši idėja nėra skirta visiems, ir tai yra svarbu pabrėžti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Socialinis aktyvus neatsakingumas&lt;/em&gt; – tai ne abejingumas, o sąmoningas pasirinkimas. Tai leidimas sau nesijausti atsakingam už viską ir susitelkti į tai, kas mums iš tiesų svarbu, kur galime geriausiai panaudoti savo talentus. Tai ne panacėja, bet įdomus požiūris, kuris gali padėti mums rasti pusiausvyrą tarp asmeninių aistrų ir didesnių visuomenės poreikių.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O ką manote jūs? Ar manote, kad sąmoningas „neatsakingumas“ gali būti naudingas šiuolaikiniame pasaulyje?&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 02 Aug 2025 17:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/richard-feynman-socialinis-neatsakingumas-von-neumann/</guid>
      </item>
      
    
    
      
      <item>
        <title>Anglijos Istorija Patyrusiems: Simon Jenkins Apžvalga</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/anglijos-istorija-simon-jenkins-apzvalga-patyrusiem/</link>
        <description>&lt;h2&gt;Įvadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Simono Jenkinso „Trumpa Anglijos Istorija“ – tai ambicingas bandymas glaustai apžvelgti šalies istoriją nuo seniausių laikų iki šių dienų. Ši apžvalga skirta patyrusiems istorijos skaitytojams, siekiantiems įžvalgų ir analitinio požiūrio į svarbiausius Anglijos istorijos įvykius ir asmenybes.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pagrindinės Knygos Temos&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Karalius Ričardas Liūtaširdis: Valdovas ar Nuotykių Ieškotojas?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tradicinis Ričardo Liūtaširdžio paveikslas dažnai romantizuojamas, tačiau Jenkinsas pateikia kritišką požiūrį. Ar jis buvo patriotas, ar tiesiog avantiūristas, naudojęs šalį kaip finansinį šaltinį karinėms kampanijoms? Aptariamas jo palikimas ir brolio Jono Bežemio vaidmuo Anglijos istorijoje.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;JAV Nepriklausomybės Karas: Mokesčiai ir Laisvės Siekis&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Knygoje analizuojamos Šiaurės Amerikos kolonijų galimybės tapti nepriklausoma valstybe. Aptariamos Jurgio III mokesčių politikos priežastys ir pasekmės, Bostono arbatos vakarėlio reikšmė ir tolimesnis laisvos, demokratiškos valstybės formavimasis.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Napoleonas ir Anglija: Koalicijų Kūrimo Meistrai&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jenkinsas atkreipia dėmesį į mažai nušviestą Anglijos vaidmenį kuriant koalicijas prieš revoliucinę Prancūziją ir Napoleono imperiją. Aptariamos Anglijos pastangos ir jų įtaka Europos politinei situacijai.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;„Šampano Socializmas“: Ideologijos ir Realybės Susidūrimas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Analizuojamas „šampano socializmo“ fenomenas, kai politikai deklaruoja socialinę lygybę, tačiau patys naudojasi prabanga. Aptariami ankstyvieji leiboristai ir jų atotrūkis nuo rinkėjų lūkesčių.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Esminės Vinstono Čerčilio Klaidos&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Dardanelų Operacija: Lemtingas Sprendimas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nagrinėjama V. Čerčilio atsakomybė už nesėkmingą Dardanelų operaciją Pirmojo pasaulinio karo metu. Aptariamos klaidos ir jų pasekmės.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Aukso Standartas: Ekonominė Recesija&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Analizuojamas svaro pririšimas prie aukso kainos 1924–1925 m., kuris sukėlė ekonominę recesiją. Aptariamos priežastys ir pasekmės.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;V. Čerčilio Palikimas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nepaisant klaidų, V. Čerčilio vaidmuo Antrajame pasauliniame kare įtvirtino jo, kaip tvirto Anglijos lyderio, įvaizdį. Aptariamas jo indėlis ir pasipriešinimas nacistiniams režimams.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Antrasis Pasaulinis Karas ir Anglijos Dilemos&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;Neintervencionizmas: Šimtamečių Karų Šešėlis&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Analizuojama Anglijos visuomenės nenoras dalyvauti Europos karuose, stiprėjęs nuo Šimtamečio karo laikų. Aptariama politikų baimė prarasti valdžią ir jų vykdyta neintervencinė politika.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Neville’io Chamberlaino Nuolaidžiavimo Politika: Kelias į Karą&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aptariamas N. Chamberlaino susitikimas su Hitleriu Miunchene 1938 m. ir jo nuolaidžiavimo politika, leidusi Vokietijai aneksuoti teritorijas. Analizuojamos pasekmės ir klaidingos viltys dėl taikos.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Sąjungų Patikimumas: Istorinės Pamokos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Keliamas klausimas dėl sąjungų patikimumo, remiantis Lenkijos ir Anglijos susitarimu prieš Antrąjį pasaulinį karą bei dabartine situacija Ukrainoje. Aptariamas Budapešto memorandumas ir jo įgyvendinimas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Jungtinių Tautų Organizacijos Pirmtakas: Tautų Lyga&lt;/h2&gt;
&lt;h3&gt;„Taikos Referendumas“: Visuomenės Nuomonė ir Realybė&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Analizuojamas neoficialus referendumas „Peace Ballot“, kuriame dauguma pasisakė už Tautų Lygos rėmimą ir ginklavimosi mažinimą. Aptariamos priežastys, kodėl Tautų Lyga nepajėgė užkirsti kelio karams.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;JTO: Ar Tai Veiksminga Organizacija?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kritikuojamas JTO neveiksmingumas užkertant kelią karams ir pabrėžiama veto teisę turinčių šalių įtaka. Aptariama žmogaus prigimtis ir polinkis į agresiją.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Išvados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Simono Jenkinso „Trumpa Anglijos Istorija“ – tai vertinga knyga, suteikianti greitą ir analitinę Anglijos istorijos apžvalgą. Rekomenduojama patyrusiems skaitytojams, turintiems žinių apie Europos istoriją ir siekiantiems gilesnio supratimo apie Anglijos raidą.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Rekomendacija&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ši knyga puikiai tinka tiems, kurie nori greitai ir efektyviai susipažinti su pagrindiniais Anglijos istorijos įvykiais ir asmenybėmis. Jos analitinis požiūris ir kritinis vertinimas leidžia geriau suprasti šalies raidą ir jos įtaką pasauliui.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 06 Jul 2025 15:30:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/anglijos-istorija-simon-jenkins-apzvalga-patyrusiem/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Naudingos ištekliai JavaScript mokymuisi GitHub&#39;e</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/list-js-useful-links/</link>
        <description>&lt;p&gt;Sveiki atvykę į mano sudarytą puikių GitHub saugyklų sąrašą, kuris gali padėti jums išmokti JavaScript, pradedant nuo pačių pagrindų iki pažangių konceptų. GitHub yra mokymosi medžiagų, kodo pavyzdžių ir interaktyvių projektų lobynas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;JavaScript nuorodų sąrašas:&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/sorrycc/awesome-javascript&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;Awesome JavaScript&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/getify/You-Dont-Know-JS&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;You-Dont-Know-JS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/denysdovhan/wtfjs&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;Wtfjs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/mbeaudru/modern-js-cheatsheet&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;Modern JS Cheatsheet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/HowProgrammingWorks/Book/blob/master/content/en/Index.md&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;HowProgrammingWorks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/trekhleb/javascript-algorithms&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;JavaScript Algorithms&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/ryanmcdermott/clean-code-javascript&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;clean-code-javascript&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/sindresorhus/awesome-npm&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;Awesome npm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/tc39&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;Ecma International, Technical Committee 39 – ECMAScript&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/list-js-useful-links/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Neuroticizmo Dešifravimas: 5 Spąstai, Kuriuos Reikia Atpažinti Savyje ir Kituose</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/understanding-the-5-traps-of-neuroticism/</link>
        <description>&lt;p&gt;Ar kada nors jautėte nuolatinį nerimą, graužiantį jausmą, kad kažkas ne taip, net kai išoriškai viskas atrodo puikiai? O gal pastebėjote kitų elgesio modelius, kurie tiesiog nesiderina? Gali būti, kad susiduriate su subtilia, bet galinga neuroticizmo įtaka.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neuroticizmas, iš esmės, dažnai yra neišspręstų vidinių konfliktų pasekmė. Tai sudėtingas psichologinis kraštovaizdis, kuriame mūsų vidinės kovos projektuojamos į išorę, kartais netikėtai iškraipydamos mūsų suvokimą ir sąveiką. Šiandien mes nagrinėsime penkis dažniausius „spąstus“, į kuriuos dažnai patenka asmenys, linkę į neurotinius elgesio modelius, ir, svarbiausia, kaip juos atpažinti savyje ar aplinkiniuose.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Pretenzija į Meilę: Kai Ryšys Tampa Ramentu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mes visi ieškome meilės ir ryšio, tačiau neurotiniam individui pati meilės apibrėžtis gali iškreipti. Tai, kas gali būti pavadinta „meile“, dažnai yra kažkas visai kitas – beviltiškas poreikis, parazitinis priklausomybė ar noras turėti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kaip tai pasireiškia:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poreikis, kad kiti gyventų jūsų gyvenimą&lt;/strong&gt;: Nepajėgumas veikti savarankiškai, priklausomybė nuo kito asmens, kad būtų patenkinti pagrindiniai poreikiai arba suteiktas prasmės jausmas. Tai ne apie bendrą gyvenimą, o apie esminį nepajėgumą gyventi savo gyvenimą.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parazitinis egzistavimas&lt;/strong&gt;: Priklausomybė nuo kito, kad būtų patenkinti jūsų poreikiai, nes jūs negalite arba nenorite jų patenkinti patys. Tai nėra abipusė parama; tai vienpusis nusausinimas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuosavybė dėl prestižo&lt;/strong&gt;: Noras „turėti“ kitą, ypač jei tas asmuo turi didelę galią, prestižą ar turtą. Suvokiama „meilė“ mažiau susijusi su asmeniu, o daugiau su tuo, ką jie reprezentuoja jūsų paties savigarbai.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poveikio supratimas&lt;/strong&gt;: Šie spąstai veda prie santykių, pastatytų ant nestabilių pamatų, dažnai sukeliančių didžiulę įtampą ir nepasitenkinimą abiem šalims. Tai meilė, kuri užgniaužia, o ne išlaisvina.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Pretenzija į Gerumą: Nuolankumas, Persirengęs Dorybe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Gerumas yra graži savybė, tačiau, kaip ir meilė, jis gali būti klaidingai interpretuojamas neurotinėje sistemoje. Čia tai, kas atrodo kaip „gerumas“, iš tikrųjų gali būti giliai įsišaknijęs nuolankumas, tikrų jausmų slopinimas, varomas baimės.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kaip tai pasireiškia&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Slopinama agresija&lt;/strong&gt;: Užuot išreiškęs teisėtą pyktį ar nusivylimą, neurotinis individas gali slopinti šiuos agresyvius impulsus dėl didžiulės baimės būti pasmerktam ar atmestam.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paklusnus elgesys&lt;/strong&gt;: Pernelyg didelis noras įtikti, net ir asmeninės kainos, ne iš tikro altruizmo, o iš beviltiško poreikio gauti pritarimą. Tai nėra tikra empatija; tai strateginis žingsnis, siekiant išvengti nepritarimo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poveikio supratimas&lt;/strong&gt;: Šie spąstai neleidžia autentiškai išreikšti savęs ir gali sukelti nepasitenkinimą, slypintį po malonumo fasadu. Tai taip pat apsunkina kitų tikrą ryšį, nes gerumas atrodo labiau kaip spektaklis, o ne nuoširdus gestas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Pretenzija į Visažinę Paskirtį: Kai Intelektas Dominuoja Emocijas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kai kuriems neurotiniams asmenims, ypač tiems, kurie atitrūkę nuo savo jausmų ir emocijų, tvirtai tikima, kad viskas gali būti išspręsta grynu protu. Tai dažnai virsta visažinystės ar intensyvaus susidomėjimo daugybe temų fasadu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kaip tai pasireiškia&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pernelyg didelis pasitikėjimas intelektu&lt;/strong&gt;: Įsitikinimas, kad loginė analizė gali išspręsti visas problemas, dažnai atmetant emocijų, intuicijos ar tarpasmeninės dinamikos vaidmenį.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Profesija kaip skydas&lt;/strong&gt;: Paskirtis profesijai ar tikslui, ne dėl jos vidinės vertės, o kaip priemonė pasiekti materialinę gerovę, prestižą ar galią. Tikroji motyvacija yra paslėpta net nuo savęs.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paveldinis įsitraukimas&lt;/strong&gt;: Platus, bet dažnai paviršutiniškas susidomėjimas daugybe dalykų, tarnaujantis kaip būdas išvengti gilesnės emocinės savianalizės ar tikro pažeidžiamumo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poveikio supratimas&lt;/strong&gt;: Šie spąstai gali sukurti emocinį vakuumą, vedantį į gyvenimą, kuris atrodo intelektualiai turtingas, bet emociškai nepatenkinamas. Tai taip pat gali apsunkinti kitų gilų ryšį, nes vengiama tikro emocinio apsikeitimo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Pretenzija į Sąžiningumą ir Teisingumą: Agresija, Aprengta Sąžiningumu&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Šie spąstai dažniau pasitaiko agresyviems neurotiniams tipams. Tai, ką jie pristato kaip nepajudinamą sąžiningumą ir įsipareigojimą teisingumui, dažnai yra menkai užmaskuota jų pačių agresijos išraiška, paslėpta po moralinio pranašumo kauke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kaip tai pasireiškia&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Žiaurus „sąžiningumas“&lt;/strong&gt;: Nepajėgumas „pagražinti“ ar būti taktiškam pateikiamas kaip dorybė, tačiau tai dažnai tarnauja kaip priešiškumo išleidimo anga, skirta pažeminti ar nuleisti kitus, o ne pasiūlyti konstruktyvią tiesą.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Ne“ kaip ginklas&lt;/strong&gt;: Sakyti „ne“ nėra sveikų ribų ar stiprybės patvirtinimas, o noras pažeminti, slopinti ar pakenkti kitiems. Tai apie kontrolę, o ne įsitikinimą.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Moralinis didžiavimasis&lt;/strong&gt;: Tendencija garsiai deklaruoti savo teisumą, agresyviai nurodant kitų trūkumus ar neteisybes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poveikio supratimas&lt;/strong&gt;: Šie spąstai sukuria toksišką aplinką, griaunančią pasitikėjimą ir skatinančią konfliktus. Tai ne apie tikrą sąžiningumą; tai apie sąžiningumo priedangą, siekiant įtvirtinti dominavimą ir išreikšti agresiją.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Pretenzija į Kančią: Nesąmoningi Kančios Motyvai&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Neurotiniai asmenys yra linkę į kančias, tačiau ši kančia dažnai atrodo nepavaldi jų kontrolei arba, bent jau, jos tikrosios kilmės yra užmaskuotos. Išoriniam stebėtojui jų nelaimės gali atrodyti perdėtos arba pernelyg dramatizuotos. Tačiau už šios kančios dažnai slypi paslėpti motyvai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kaip tai pasireiškia&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dėmesio/paramos šauksmas&lt;/strong&gt;: Kančia gali būti nesąmoningas prašymas atkreipti dėmesį, rūpestį ar patvirtinimą iš kitų.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Priežasties klaidingas priskyrimas&lt;/strong&gt;: Neurotinis asmuo gali manyti, kad kenčia dėl kaltės, nors iš tikrųjų skausmas kyla dėl nesugebėjimo atitikti idealizuoto savęs įvaizdžio.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vienatvė, užmaskuota kaip širdies skausmas&lt;/strong&gt;: Tikėjimas, kad kenčiama nuo nelaimingos meilės, kai tikroji pagrindinė priežastis yra nepajėgumas toleruoti vienatvės dėl vidinio susiskaldymo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perdėta drama&lt;/strong&gt;: Nors skausmas kančiančiajam yra tikras, jo apibūdinimas dažnai atrodo neproporcingas tikriems įvykiams, todėl kitiems kyla sumišimas ar išsekimas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poveikio supratimas&lt;/strong&gt;: Šie spąstai gali sukelti nuolatinės aukos ciklą, kur tikras savęs supratimas ir augimas yra slopinami nesąmoningo manipuliavimo ar klaidingo savo skausmo interpretavimo. Tai taip pat apsunkina kitų veiksmingą pagalbą, nes tikri poreikiai nėra artikuliuojami.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Neuroticizmo Gijų Atpažinimas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Šie penki spąstai, nors ir skirtingi, dažnai persipina, sukeldami sudėtingas moralines dilemas ir tarpasmeninius iššūkius neurotiniam individui. Galiausiai, jie yra neišspręstų vidinių konfliktų pasekmės – asmuo, suskaldytas į dalis, nepajėgiantis visiškai integruoti savo patirties ir emocijų.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šių modelių supratimas yra pirmas žingsnis juos išnarpliojant. Jei atpažįstate šiuos bruožus savyje, tai yra kvietimas tyrinėti savo vidinį kraštovaizdį su smalsumu ir užuojauta. Jei matote juos kituose, tai gali skatinti gilesnį supratimą, leidžiantį bendrauti su didesniu sąmoningumu ir empatija. Kelias į išsivadavimą iš šių nematomų grandinių prasideda nuo atpažinimo.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Šaltinis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/psiholog_natakoshulko/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;psiholog_natakoshulko&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 28 Jun 2025 16:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/understanding-the-5-traps-of-neuroticism/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Ciniškos Tiesos: Nepatogios Realybės Apie Gyvenimą ir Santykius</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/cynical-truths/</link>
        <description>&lt;p&gt;Cinizmas, savo esme, yra filosofija, pagrįsta visuomenės normų ir suvokiamų tiesų kvestionavimu. Tai yra iliuzijų nusimetimas ir susidūrimas su pasauliu kritišku, dažnai skeptišku, žvilgsniu. Nors tai gali būti vertinama kaip pesimizmas, cinizmas taip pat gali būti kelias į autentiškesnį ir savarankiškesnį egzistavimą. Cinikai vertina dorybę ir protą, dažnai atmesdami įprastus turto, galios ir šlovės troškimus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11 Ciniškų Tiesų&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuolat atleisdami visiems, padedate blogiui įsitvirtinti nebaudžiamume.&lt;/strong&gt; Nuleisdami akis į neteisėtus veiksmus, tik leidžiate jiems klestėti.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perdėtas punktas: Dievas jūsų nepakvies.&lt;/strong&gt; Esate atsakingi už savo veiksmus ir jų pasekmes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gyvenimo nesėkmės yra būtinybė.&lt;/strong&gt; Jos yra neišvengiamos ir suteikia vertingų pamokų augimui.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Išlaikius egzaminą, išmokstama pasiruošimo svarbos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pinigai, kad ir kaip bežiūrėtumėte, yra svarbiausia.&lt;/strong&gt; Finansinis stabilumas dažnai lemia galimybes ir gyvenimo kokybę.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Net ir didžiausia nesėkmė turi pasiteisinimą.&lt;/strong&gt; Žmonės visada ras būdą, kaip racionalizuoti savo trūkumus.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Verslo nesėkmės kaltinimas prasta ekonomika.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;„Visada sakyk taip“ nėra gera taisyklė.&lt;/strong&gt; Ribų nustatymas yra labai svarbus savisaugai ir išnaudojimo prevencijai.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jūs nesate pirmas eilėje į šio pasaulio neteisybę.&lt;/strong&gt; Kančia yra universali patirtis, ir tai pripažinus gali atsirasti empatija.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Diskriminacijos liudijimas pabrėžia sistemines nelygybes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Visi dėvi kaukes.&lt;/strong&gt; Žmonės pristato skirtingas savo versijas, priklausomai nuo situacijos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;erta peržiūrėti savo draugų sąrašą.&lt;/strong&gt; Ne visi santykiai yra naudingi, o kai kurie gali būti žalingi jūsų gerovei.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Nutraukimas ryšių su draugais, kurie nuolat įneša negatyvumo į jūsų gyvenimą.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Niekas negalvoja taip, kaip jūs.&lt;/strong&gt; Priimkite individualumą ir supraskite, kad perspektyvos labai skiriasi.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kiekvienas žmogus jus naudoja savaip.&lt;/strong&gt; Tai pripažinti nebūtinai turi būti neigiamas dalykas, tačiau svarbu žinoti apie jūsų santykių dinamiką.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Kolega, ieškantis jūsų patirties, kad pagerintų savo projektą.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Summary&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šios ciniškos tiesos gali atrodyti griežtos, tačiau jos siūlo aiškų požiūrį į gyvenimo realijas. Pripažindami šias tiesas, galite naviguoti pasaulyje sąmoningiau, apsisaugoti nuo manipuliacijos ir priimti labiau pagrįstus sprendimus. Šiek tiek cinizmo priėmimas gali lemti autentiškesnį ir atsparesnį egzistavimą.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 23 Jun 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/cynical-truths/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Dvigubas Troškimo Ašmuo: Kodėl „Būk atsargus, ko trokšti“ yra nesenstanti išmintis</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/be-careful-what-you-wish-for-timeless-wisdom/</link>
        <description>&lt;p&gt;„Tai didelė istorijos pamoka, ir ji veda prie supratimo, kuris visada bus teisingas: Būk atsargus, ko trokšti.“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— „Same as Ever: A Guide to What Never Changes“ &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Morgan-Housel/e/B084ZNV1LR&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;Morgan Housel&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ši galinga citata apibendrina tiesą, seną kaip pati žmonija. Dažnai mes vejame troškimus su nepajudinama koncentracija, įsitikinę, kad jų pasiekimas atneš didžiausią laimę. Tačiau istorija, asmeninė patirtis ir gilios filosofinės tradicijos nuosekliai atskleidžia paradoksą: gauti būtent tai, ko norime, kartais gali sukelti nenumatytų sunkumų, didesnį nepasitenkinimą ar net apgailestavimą. Tiek stoicizmas, tiek sąmoningumas siūlo neįkainojamas sistemas, padedančias suprasti šį sudėtingą santykį su mūsų troškimais, nukreipdami mus į įžvalgesnį ir ramesnį požiūrį į gyvenimą.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;Stoicizmas: vidinės citadelės valdymas prieš išorinius troškimus&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Stoicizmas, senovės filosofija, orientuota į dorybę, protą ir gyvenimą harmonijoje su gamta, suteikia tvirtą pagrindą neapgalvotų troškimų spąstams suprasti. Jo pagrindinis principas, &lt;strong&gt;Kontrolės Dichotomija&lt;/strong&gt;, moko mus atskirti tai, kas yra mūsų galioje (mūsų mintys, sprendimai ir veiksmai), ir tai, kas nėra (išoriniai įvykiai, kitų žmonių nuomonės, sveikata, turtas). Per didelis noras dalykų, kurie yra už mūsų kontrolės ribų, stoikui yra tiesioginis kelias į kančią.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pavyzdžiui, apsvarstykite &lt;strong&gt;šlovės ar visuomenės pripažinimo troškimą&lt;/strong&gt;. Galite įdėti savo energiją į kūrybinį projektą, svajodami apie apdovanojimus ir platų įvertinimą. Stoikas perspėtų dėl šio karšto noro. Kodėl?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Išorinė priklausomybė:&lt;/strong&gt; Šlovė yra išorinė „abejinga“. Ji nėra iš esmės gera ar bloga, ir, svarbiausia, ji nėra kažkas, ką galite kontroliuoti. Jūs galite sukurti meną, bet negalite kontroliuoti, kaip kiti į jį reaguos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pažeidžiamumas likimui:&lt;/strong&gt; Jei jūsų ramybė priklauso nuo visuomenės pritarimo, tampate pavergti kaprizingiems kitų užgaidoms. Kas, jei projektas žlugs? Kas, jei sėkmė atneš nepageidaujamą dėmesį ar spaudimą? Seneka, žymus stoikas, daug perspėjo apie populiarumo siekimo pavojus, nes tai dažnai pažeidžia žmogaus vientisumą ir vidinę ramybę.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kompromisuojanti dorybė:&lt;/strong&gt; Intensyvus išorinio patvirtinimo troškimas gali subtiliai pažeisti jūsų įsipareigojimą dorybei. Galite pastebėti, kad pasirenkate tai, kas populiaru, o ne tai, kas teisinga ar autentiška jūsų amatui.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Užuot troškęs šlovės, stoikas patartų internalizuoti savo troškimus: linkėkite &lt;strong&gt;kurti savo geriausią darbą&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;elgtis sąžiningai&lt;/strong&gt; ir &lt;strong&gt;uoliai stengtis&lt;/strong&gt;. Tikrasis pasitenkinimas kyla iš paties doro pastangos, o ne iš išorinio rezultato.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;Sąmoningumas: ilgesio nepastovumo stebėjimas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sąmoningumas, giliai įsišaknijęs budistinėse tradicijose, pabrėžia &lt;strong&gt;dabarties momento sąmoningumo ugdymą be jokio vertinimo&lt;/strong&gt;. Kalbant apie troškimus, sąmoningumas skatina mus stebėti juos kaip trumpalaikius mentalinius įvykius, užuot iškart prie jų prisirišus ar veikiant pagal juos. Problema yra ne pats troškimas, o mūsų &lt;strong&gt;prisirišimas&lt;/strong&gt; prie jo ir klaidingas įsitikinimas, kad kiekvieno troškimo išsipildymas atneš ilgalaikę laimę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apsvarstykite &lt;strong&gt;norą gauti konkretų karjeros paaukštinimą&lt;/strong&gt;. Galite praleisti daugybę valandų svajodami apie naują pareigybę, didesnį atlyginimą, įsivaizduojamą prestižą.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Prisirišimas prie netvarumo:&lt;/strong&gt; Sąmoningu požiūriu, net jei gausite paaukštinimą, pirminė euforija yra trumpalaikė. Dažnai seka nauji stresai, didesnės atsakomybės arba supratimas, kad vaidmuo nėra toks, kokio įsivaizdavote. Jūsų laimė tampa priklausoma nuo išorinės sąlygos, kuri iš esmės yra nestabili ir gali keistis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kančia dėl nepasiekimo:&lt;/strong&gt; Jei paaukštinimas neįvyks, jūsų intensyvus noras ir prisirišimas gali sukelti gilų nusivylimą, pyktį ar nesėkmės jausmą. Jūsų ramybė sutrikdoma dėl prisirišimo prie ateities scenarijaus, kuris neįvyko taip, kaip norėta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Trūksta dabarties:&lt;/strong&gt; Būdami apimti ilgesio dėl būsimo paaukštinimo, galite nepastebėti dabartinės savo darbo vertės, galimybių mokytis ir tobulėti esamoje pareigybėje ar paprastų kasdienio gyvenimo džiaugsmų. Jūsų protas nuolat atitraukiamas nuo „dabar“ turtingumo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sąmoningas požiūris apimtų:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Troškimo stebėjimas:&lt;/strong&gt; Pastebėti norą gauti paaukštinimą kaip mintį ar jausmą, nepasiduodant jam. „Ak, štai ta mintis apie norą gauti tą paaukštinimą.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Neprisirišimas:&lt;/strong&gt; Uoliai siekti savo tikslų, bet ugdyti priėmimą bet kokiam atsiradusiam rezultatui. Jūsų vidinė vertė nėra susijusi su paaukštinimu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dėmesys procesui:&lt;/strong&gt; Rasti pasitenkinimą pastangose, mokymesi ir įsitraukime į dabartines užduotis, nepriklausomai nuo būsimo atlygio. Suprasti, kad tikrasis pasitenkinimas kyla iš vidaus, o ne iš išorinių pasiekimų, kurie iš prigimties yra nepastovūs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 15 Jun 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/be-careful-what-you-wish-for-timeless-wisdom/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Nepajudinama Tiesa? Priėmimas Pagrindimo Ribų, susidūrus su Miunhauzenu</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/unshakeable-truth-munchhausen-justification-limits/</link>
        <description>&lt;p&gt;Pasinerkite į gilų Miunhauzeno trilemos iššūkį ir išnagrinėkite, kaip galime rasti tvirtą supratimą, net kai susiduriame su pagrindimo ribomis. Šis įrašas nagrinėja begalinį regresą, užburtą ratą ir dogmatizmą, siūlydamas įžvalgas apie praktinius būdus, kaip kurti žinias ir priimti sprendimus, kai absoliutus tikrumas išlieka nepasiekiamas. Atraskite, kaip epistemologinės kuklumo priėmimas gali lemti atsparesnius įsitikinimus ir aiškesnį kelią į priekį.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pavyzdžiai&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Štai keli aiškūs, suprantami pavyzdžiai kiekvienai Miunhauzeno trilemos daliai:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Begalinis priežasčių grandinė (begalinis regresas):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Įsivaizduokite vaiką, nuolat klausiantį „Kodėl?“ apie viską.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;„Kodėl dangus mėlynas?“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Todėl, kad taip šviesa sklaidosi atmosferoje.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Kodėl šviesa taip sklaidosi?“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Dėl mėlynos šviesos bangos ilgio ir oro molekulių dydžio.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Kodėl šviesa ir molekulės taip elgiasi?“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;…ir taip toliau, potencialiai amžinai, nepasiekiant galutinio, savaime suprantamo pirmojo principo. Kiekvienas atsakymas reikalauja dar vieno paaiškinimo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ciklinis samprotavimas (argumentavimas ratu):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Klasikinis pavyzdys yra „Biblija yra tiesa, nes ji pati sako, kad yra tiesa, ir ji sako, kad tai Dievo žodis, todėl ji turi būti tiesa.“
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;„Kaip žinote, kad Biblija yra tiesa?“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Todėl, kad Biblija sako, kad tai Dievo žodis, o Dievas nemeluotų.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Kaip žinote, kad Dievas nemeluotų?“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Todėl, kad Biblija sako, jog Dievas yra teisingas.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Biblijos tiesos pagrindimas remiasi pačios Biblijos tiesa, sukuriant uždarą kilpą be išorinio patvirtinimo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nekviestos prielaidos (dogmatizmas):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pavyzdys: Kažkas tvirtai tiki, kad visa alternatyvioji medicina iš esmės yra apgavystė, tiesiog todėl, kad jie „žino“, jog tradicinė medicina yra vienintelė galiojanti gydymo forma, neištyrę ir neatsižvelgę į jokius alternatyvių praktikų įrodymus.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;„Aš net atsisakau svarstyti akupunktūrą; tai tiesiog šarlatanizmas.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Bet ar matėte kokių nors tyrimų apie jos veiksmingumą malšinant skausmą?“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Nesvarbu. Tai nėra ‘tikra’ medicina, ir man nereikia įrodymų, kad tai žinau.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Šis asmuo nutraukia pagrindimo grandinę, paskelbdamas tam tikrą prielaidą (galioja tik tradicinė medicina) savaime suprantama tiesa, nereikalaujančia jokių tolesnių įrodymų ar tyrimų.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Taigi, kaip veikti susidūrus su šiais, atrodo, neišsprendžiamais iššūkiais? Svarbiausia yra ne įveikti trilemą absoliučia prasme, o suprasti jos pasekmes ir priimti pragmatiškesnius bei atsparesnius pagrindimo metodus. Kalbant apie begalinį regresą, mes mokomės priimti „pakankamą pagrindimą“ konkrečiam kontekstui, dažnai remdamiesi plačiai pripažintu moksliniu sutarimu, praktine nauda ar bendruomenės susitarimu kaip laikiną pagrindą. Norėdami atremti ciklinį samprotavimą, turime ugdyti griežtą įsipareigojimą išoriniam patvirtinimui, nuolat ieškodami nepriklausomų įrodymų ar skirtingų perspektyvų, kad nutrauktume savireferentinę kilpą. Galiausiai, kad išvengtume dogmatizmo, priimame intelektualinę kuklumą, išlikdami atviri naujiems įrodymams, kvestionuodami savo prielaidas ir kritiškai vertindami savo įsitikinimų pagrindus, net ir tuos, kurie mums yra brangūs.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Santrauka:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Šis įrašas drąsiai nagrinėja Miunhauzeno trilemą, pagrindinį iššūkį tam, kaip pagrindžiame žinias. Mes išardome tris jos neišvengiamus kelius: begalinį priežasčių regresą, ciklinio samprotavimo pinkles ir griežtą dogmatizmo poziciją, iliustruodami kiekvieną aiškiais, suprantamais pavyzdžiais. Užuot ieškoję neįmanomos absoliučios tiesos, straipsnis siūlo praktinį pagrindą šioms epistemologinėms kliūtims įveikti. Jis skatina priimti „pakankamą pagrindimą“ tam tikruose kontekstuose, aktyviai ieškoti išorinių patvirtinimų, kad nutrauktų ciklinę logiką, ir ugdyti intelektualinę kuklumą, kad apsisaugotų nuo nepagrįstų prielaidų. Galiausiai, šis kūrinys suteikia skaitytojams galimybę kurti atsparesnius įsitikinimus ir priimti pagrįstus sprendimus, suprantant ir protingai veikiant atsižvelgiant į būdingus žmogaus pagrindimo apribojimus.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;Nuorodos:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://philosophorsuni.substack.com/p/in-plain-english-munchhausen-trilemma&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;In Plain English: Münchhausen Trilemma&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.thecollector.com/what-is-munchausen-trilemma/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;What Is Munchausen’s Trilemma?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Jun 2025 13:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/unshakeable-truth-munchhausen-justification-limits/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Knygos „Neregimoji šviesa“ (Anthony Doerr) apžvalga ir pamąstymai</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/neregimoji-sviesa-anthony-doerr-apzvalga/</link>
        <description>&lt;p&gt;Ar Jums būna taip, kad skaitote knygą, ir įvykiai joje atspindi tikrovę? Būtent taip man ir nutiko skaitant Anthony Doerrio „Neregimąją šviesą“.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pagrindiniai veikėjai:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mari Lora (Marie-Laure LeBlanc):&lt;/strong&gt; Regėjimą praradusi mergaitė, kuri tėvo, dėdės Etjeno ir kitų artimųjų dėka nuostabiai prisitaiko prie aplinkos ir išmoksta daugybės dalykų.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Verneris Pfenigas (Werner Pfennig):&lt;/strong&gt; Itin talentingas našlaitis berniukas, ypač gabus mechanikai ir viskam, kas susiję su radijo prietaisais. Dėl savo gabumų patenka į elitinę nacių jaunimo mokyklą, o vėliau – į Vermachto kariuomenę.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fon Rumpelis (Reinhold von Rumpel):&lt;/strong&gt; Nacių seržantas majoras (Hauptfeldwebel), brangakmenių specialistas, negailestingai ieškantis legendinio deimanto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Abu jaunuosius herojus nematomais saitais jungia prancūzų radijo bangomis transliuojamos mokslo populiarinimo laidos vaikams. Taip pat juos sieja gili vienatvė – tiek fizinė, tiek emocinė.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Labiausiai patiko knygoje.&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vernerio vidinė kaita&lt;/strong&gt; Įspūdingai pavaizduota Vernerio transformacija – nuo smalsaus, linksmo ir pastabaus vaiko iki paauglio, apdoroto fašistine propaganda. Jo gilūs išgyvenimai dėl draugo Frydricho netekties mokykloje ir vidinis konfliktas dėl prievartos bei žiaurumo rodo, kaip svarbu vaikystėje įdiegti tvirtus moralinius pagrindus. Tai primena, kad jei jauname amžiuje nepasėjama žmogiškumo sėkla, vėliau tai padaryti tampa itin sunku. O patekus į propagandos mašiną ir stokojant kritinio mąstymo, žmogus nesąmoningai gali tapti sraigteliu sistemoje, kuri jėga naikina skirtumus tarp rasių, kultūrų ir žmonių.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dehumanizacijos mechanizmai:&lt;/strong&gt; Ypač įstrigo scena, kurioje nacių mokyklos auklėtiniai ir mokytojai per pratybas žiemą palieja lediniu vandeniu silpnesnį draugą (Frydrichą), taip jį nužudydami. Taip mokyklos viršininkas brutaliai nubrėžia ribą tarp „mes“ (stiprūs arijai) ir „jie“ (silpni, kitokie). Šis ir kiti epizodai simboliškai „sutepa krauju“ jaunų berniukų rankas, o žmogų, tapusį egzekucijos auka, paniekinamai nurašo kaip nevertingą – „atgal į kanalizaciją“.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neapykantos universalumas:&lt;/strong&gt; Knyga puikiai parodo, jog neapykantos sėjimo mechanizmai, veikę XX amžiaus ketvirtajame dešimtmetyje, iš esmės nesiskiria nuo tų, kuriuos matome ir šiandien. Tiesiog atsirado naujų, dar efektyvesnių priemonių – pavyzdžiui, internetas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Nepatiko.&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pasakojimo fragmentiškumas:&lt;/strong&gt; Nors suprantamas autoriaus sumanymas, nuolatinis šokinėjimas tarp skirtingų laiko linijų ir veikėjų kartais vargino ir trikdė įsijautimą.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kai kurių veikėjų paviršutiniškumas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mari Loros tėvas, nors vaizduojamas kaip išmintingas ir kūrybingas (gebantis kurti sudėtingus galvosūkius), atrodo, per lengvai paliko dukrą su menkai pažįstamais giminaičiais ir gana naiviai pateko į nacių spąstus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dėdės Etjeno liga (galbūt „pokario sindromas“ po Pirmojo pasaulinio karo?) lieka miglota ir ne iki galo išplėtota.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Refleksijos skaitant 2025-aisiais:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;SSkaitant šią knygą 2025 metais, kai Europoje vėl liejasi kraujas, apima slogios mintys. Prieš 80 metų atrodė, kad nacizmo ir fašizmo ideologijos buvo sutriuškintos. Tačiau šiandien matome, kaip kai kurios valstybės, anksčiau kovojusios prieš šias ideologijas ar net save laikančios pagrindinėmis nugalėtojomis, pačios tampa agresorėmis, bando atkurti (ir atkuria) imperijas smurtu. Kaltinimus nacizmu jos pačios naudoja kaip įrankį, o prisidengdamos savo „kultūros“ ar „pasaulio“ gynimu, brutaliai puola kaimynus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Knygoje gausu citatų ir situacijų, atspindinčių nacizmo dvasią:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“Tarnauki ištikimai, kovok narsia, žūk linksmai”.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“Gott mit uns” (Dievas su mumis).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Skaudžiausia, kad žiaurumus vykdo ne tik politikai, kurie duoda įsakymus, bet ir „paprasti“ žmonės, tapę sistemos įrankiais. Ir tam, kad paruoštum piliečius tokiems veiksmams, nereikia šimto metų – užtenka kelerių metų intensyvios propagandos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sunku nerasti šiurpių paralelių tarp to, ką apie mus ir Vakarų pasaulį šiandien kalba Rusijos propaganda, ir to, kas buvo girdima nacistinėje Vokietijoje prieš 80 metų.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Įsimintiniausios citatos iš knygos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;„Atsimerkite ir žiūrėkite išplėtę akis, kol jos amžinai neužsimerkė.“&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Mokslas, vaikine, susideda iš klaidų, tačiau tos klaidos naudingos, nes pamažu veda į tiesą.“ (Žiulio Verno mintis, cituojama knygoje)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;„Uždaros sistemos entropija niekada nemažėja. Pagal šį dėsnį kiekvienas procesas galiausiai išsenka.“&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Išvados ir rekomendacija&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Knygą „Neregimoji šviesa“ tikrai rekomenduoju perskaityti kiekvienam. Ji parašyta įtraukiančiai, o siužetas ir keliami klausimai yra universalūs. Net jei nesate istorijos žinovas, tai neturėtų tapti kliūtimi – kūrinys paliečia gilesnius, bendražmogiškus aspektus.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 18 May 2025 20:30:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/neregimoji-sviesa-anthony-doerr-apzvalga/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Nustok Svajoti, Pradėk Daryti: Stoikų Citatos, Kurios Įžiebs Veiksmą ir Susikaupimą</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/stop-wishing-start-doing-stoic/</link>
        <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jums nereikia daugiau laiko, jums reikia mažiau išsiblaškymo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jums nereikia motyvacijos, jums reikia savikontrolės.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jums nereikia daugiau išteklių, jums reikia išradingumo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jums nereikia sėkmės, jums reikia pasiruošimo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jums nereikia būti užimtam, jums reikia būti susitelkusiam.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jums nereikia visko žinoti, jums tiesiog reikia pradėti.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Jūs turite viską, ko jums reikia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 11 May 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/stop-wishing-start-doing-stoic/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Būti Vienam ir Vienatvė - Du Skirtingi Dalykai</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/buti-vienam-ir-vienatve-du-skirtingi-dalykai/</link>
        <description>&lt;p&gt;Socialinė izoliacija gali paveikti jūsų psichinę sveikatą, jei nesate įpratę leisti laiką su savimi. Tačiau net ir prie to galima prisitaikyti ir mėgautis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daugelis mąstytojų per amžius pabrėžė susitaikymo su šia būsena svarbą. Michel de Montaigne kartą netgi parašė: „Didžiausias dalykas pasaulyje yra žinoti, kaip priklausyti sau“.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vienuma skatina vaizduotę ir suteikia galimybę žmonių galvose atsirasti rimtoms mintims, kurios peržengia įprastą rutiną ir priverčia vingius judėti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vienatvė, kita vertus, yra neigiama patirtis. Kankina gailestis savęs, mintys apie tuščiai praleistą gyvenimą, liūdesys. Ir jei tikrai domitės savęs tobulėjimu, nepakenks šį jausmą paversti pozityviu ir konstruktyviu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pirmas žingsnis norint būti laimingu vienam su savimi – susitaikyti su situacija. Reikia užduoti sau klausimus, paverčiant vienatvę konstruktyviu laiko praleidimu: ką aš iš tikrųjų vertinu gyvenime? Ko man labiausiai reikia? Ką man reikia daryti su…? Kas toliau?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antras žingsnis – palaikyti proto ir kūno tonusą. Jums reikia savo kūno, kad nuramintumėte smegenis. Jums reikia jausmų, kad sutvarkytumėte mintis. Nemaitinkite savęs tuščiais plepalais ir tuščiomis dramatiškomis mintimis, kurios tik pablogina situaciją.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jums nereikia nuo nieko bėgti. Užuot bėgę nuo to, kas yra, turėtumėte pastebėti tai, kas yra tiesiai prieš jūsų nosį. Skamba šiek tiek sudėtingai, bet pagalvokite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pabandykite pradėti rašyti dienoraštį ir užsirašyti mintis apie tai, kas jus domina. Rašykite eilėraščius. Atsisiųskite Duolingo ir pasinerkite į kokią nors naują kalbą. Pradėkite rašyti savo autobiografiją ar knygą. Apsilankykite virtualiame muziejuje. Išmokite ko nors naujo per „YouTube“ arba baikite kursus, kurie padės paspartinti jūsų karjeros augimą ir praplėsti kompetenciją. Bet ką.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Būti laimingu vienam su savimi – tai nuolatinis siekis būti geresniu protiškai, socialiai ir emociškai sau ir savo artimiesiems.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šiandienos mūsų tema yra šiek tiek sudėtinga, bet aktuali – nesupykit. Ir užbaigsime ją išmintingu posakiu: „Negalite būti vieniši, jei jums patinka žmogus, su kuriuo esate vieni“.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 29 Dec 2024 20:44:16 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/buti-vienam-ir-vienatve-du-skirtingi-dalykai/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Ramybės Atradimas Pašėlusiame Pasaulyje</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/finding-inner-peace-crazy-world/</link>
        <description>&lt;p&gt;Vieną dieną nustoji nerimauti ir kažkam kažką įrodyti, su šypsena žvelgi į tave supantį pasaulį su visa jo beprotybe, neskubi įtikti žmonėms, neskubi nieko patarinėti ar teisti ar gelbėti. , nustojate atsiliepti į skambučius iš žmonių, kurie jumis nesižavėjo ir nesidomėjote, daugiau žiūrite į dangų, nei į tai, kas kuo užsiima ir kaip gyvena, prisimenate, kas jus įkvepia, nepaisant aplinkybių, neatsiprašyk, neaiškinsi, nesiginčiji, nešvaistai laiko neįdomiems ir laikiniems dalykams, atrandi neįtikėtiną ramybę ir daug dalykų, kurių anksčiau nepastebėjai, siekdamas susitikti su kitu žmogumi. idėjų ar kažkieno lūkesčių patenkinimas. Patogumas viduje yra brangesnis už bet kokias laikinų malonumų pagundas. Brangesnis už bet kokius laikinus žmones ir laikinus dalykus. Viskas, kas tau patinka, yra asmeniška, o asmeniška priklauso tik tam žmogui, kurį matai veidrodyje. Likusi dalis yra tuščios spėlionės ir spėlionės tų, kurie bando tavyje įžvelgti ką nors kita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jūs esate geriausias savo sąjungininkas, kaip būti savimi ir būti laimingam šiame beprotiškame pasaulyje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šaltinis: &lt;em&gt;Tatjana Marach&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 29 Dec 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/finding-inner-peace-crazy-world/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Nustokite tai daryti: įpročiai, kurie žudo sėkmę</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/habits-that-kill-success/</link>
        <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok būti pataikūnu aplinkiniams. Neįmanoma visiems įtikti, be to, tai kelia stresą. Geriau turėti mažą artimų žmonių ratą nei daug pažįstamų, kuriems reikia įsiteikti. Juk nori būti sėkmingas, o ne pataikūnas, tiesa?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok bendrauti su bjauriais tipais. Tavo aplinka arba kelia tave į viršų, arba dar giliau trypia į žemę. Su kuo draugauti ir kuo apsupti save - klausimas, į kurį verta atsakyti praktiškai. Venk šiukšlių.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok žiūrėti pornografiją taip dažnai (vyrams). Ji ne tik sukelia priklausomybę, bet ir su kiekvienu orgazmu atima iš tavęs jėgas - ejakuliuoji ne tik sėklą, bet ir savo motyvaciją. Geriau taupyk energiją ir leisk laiką protingiau.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok ieškoti pokalbių, kai tau nuobodu. Nežinai, ką veikti? Neskambink kažkam dėl valandų trukmės dialogų apie nieką. Vietoj to paskaityk / paklausyk knygos arba užsiimk tuo, ką atidėlioji jau ne pirmą dieną. Atsikratyk poreikio užpildyti tylą tuščiais plepalais. Užpildyk ją savo gilumu.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok galvoti apie aplinkinių nuomonę. Tai nepatenka į tai, ką gali kontroliuoti. O jei negali kontroliuoti, kam tada jaudintis ir nerimauti? Tai laiko švaistymas. Būk nepriklausomas ir išsivaduok iš pritarimo pančių - jie trukdo eiti į sėkmę. Ne visus tavo veiksmus kiti pritars, todėl drąsiai ignoruok juos. Pritark sau pats.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok gyventi destruktyviuose santykiuose. Tavo partneris nuolat tave spaudžia? Nuolat provokuoja ginčus, skandalus? Santykiuose nėra jokio konstruktyvumo? Netikėk geresniu rytojumi, o judėk toliau. Išsiskirk. Saugok nervus, jie tau dar pravers.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok tikėtis stebuklų ar sėkmės. 99% visų rezultatų priklauso nuo tavo pastangų, atkaklumo ir ambicijų. Kam tau 60 metų pūti šešėlyje, tikintis stebuklo, jei tą stebuklą gali susikurti sau pats per trumpesnį laiką?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nustok atidėlioti rytojui. Jei reikia kažką padaryti - daryk. Negalvok, kad rytoj rasi kompromisą su savimi ir norėsi užsiimti kuo nors naudingu. Daryk tai, kas privalu, iš karto. Neapgaudinėk savęs ir nekišk įsipareigojimų į stalčių. Taip tik atitolini savo sėkmę.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 21 Dec 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/habits-that-kill-success/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>4 savęs drausmės pagrindai</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/four-foundations-of-self-discipline/</link>
        <description>&lt;p&gt;1. Per daug pareigų – pražūtingas susiskaldymas į dalis. Darykite tik tai, ką norite daryti, kad ir kas būtų. Ignoruokite nereikšmingus dalykus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kiekvienas įsipareigojimas, kurį prisiimate, veikia valią.
Jei per daug pertekliaus, ji neatlaikys ir jūs palūšite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Pradėkite dieną nuo svarbiausio dalyko. Jau pirmąją valandą po pabudimo galima padaryti ką nors reikšmingo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jei anksti nenorite savęs apkrauti kuo nors reikšmingu, darykite ką nors mažo. Tai vis tiek geriau nei tiesiog spoksoti į telefoną.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Būkite griežti ir rimti sau. Jei pamiršote ką nors padaryti, nenorėkite savęs, o nubauskite už prasižengimą. Žinoma, ne botagu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasiaukokite miegą, kad įvykdytumėte pažadą, pavyzdžiui. Taip ir našta nuo pečių, ir pasitikėjimas savimi didėja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. Rutinos korekcija. Planuokite kuo daugiau. Laikykitės tvarkaraščio iki pat dienos pabaigos, neatidėliokite. Planuodami turite atsižvelgti į savo prioritetus ir jų laikytis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuo daugiau įpročių ir taisyklių įvesite į savo rutiną, tuo mažiau teks stengtis, kad išlaikytumėte savęs drausmę. Tai taps tokiu pat pastangų reikalaujančiu veiksmu kaip nueiti į tualetą – pagal nutylėjimą sėkmingu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stiprus ir pagrįstas grafikas yra būtinas išskirtinių žmonių atributas. Anksčiau ar vėliau vis tiek teks perimti dienų kontrolę. Ir geriau, jei prie to prieisite patys, o ne privers aplinkybės. Bus patirtis.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 15 Dec 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/four-foundations-of-self-discipline/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Susivaldymas ir pasiaukojimas</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/self-resistaint-and-sacrifice/</link>
        <description>&lt;p&gt;Gali būti, kad savitvardos skonis, kurį šie įsitikinimai, kad ir kokie klaidingi, įskiepijo žmonijai, nebuvo naudingas stiprinant žmonių rasę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Galų gale, bendrinio ir individualaus charakterio stiprybė pirmiausia yra gebėjimas paaukoti dabartį vardan ateities, nepaisyti trumpalaikio malonumo pagundų, siekiant tolimesnio ir ilgalaikio pasitenkinimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kuo daugiau žmogus naudojasi šiuo gebėjimu, tuo charakteris išaukštinamas ir stiprėja; Aukščiausio herojiškumo pasiekia tie, kurie, siekdami išsaugoti ar laimėti laisvę ir tiesą kitoms, galbūt tolimoms, epochoms, atsisako gyvenimo malonumų ir net paties gyvenimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;© James George Fraser
“Auksinė šakelė”&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/self-resistaint-and-sacrifice/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Sekmes Piramida</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/success-pyramide/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/lt/blog/success-pyramide/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
  </channel>
</rss>
