<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xml:base="https://wirtaw.github.io/blog" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Poplavskij Vladimir blog</title>
    <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/feed.xml</link>
    <atom:link href="https://wirtaw.github.io/blog/ru/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Русский</description>
    <language>ru</language>
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Полезные ресурсы для изучения JavaScript на GitHub</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/list-js-useful-links/</link>
        <description>&lt;h1&gt;Полезные ресурсы для изучения JavaScript на GitHub&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Добро пожаловать в мой отобранный список отличных репозиториев GitHub, которые могут помочь вам изучить JavaScript, от самых основ до продвинутых концепций. GitHub является кладезем учебных материалов, примеров кода и интерактивных проектов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Список ссылок на JavaScript:&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/sorrycc/awesome-javascript&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;Awesome JavaScript&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/getify/You-Dont-Know-JS&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;You-Dont-Know-JS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/denysdovhan/wtfjs&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;Wtfjs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/mbeaudru/modern-js-cheatsheet&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;Modern JS Cheatsheet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/HowProgrammingWorks/Book/blob/master/content/en/Index.md&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;HowProgrammingWorks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/trekhleb/javascript-algorithms&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;JavaScript Algorithms&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/ryanmcdermott/clean-code-javascript&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;clean-code-javascript&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/sindresorhus/awesome-npm&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;Awesome npm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/tc39&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;Ecma International, Technical Committee 39 – ECMAScript&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/list-js-useful-links/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Разоблачение невротизма: 5 ловушек, которые нужно распознать в себе и других</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/understanding-the-5-traps-of-neuroticism/</link>
        <description>&lt;h1&gt;Невидимые цепи: Понимание 5 ловушек невротизма&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Вы когда-нибудь ощущали постоянное беспокойство, гнетущее чувство, что что-то не так, даже когда внешне всё казалось в порядке? Или, возможно, вы замечали в других паттерны, которые просто не складываются? Вполне возможно, вы сталкиваетесь с тонким, но мощным влиянием невротизма.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Невротизм, по своей сути, часто является следствием неразрешённых внутренних конфликтов. Это сложный психологический ландшафт, где наши внутренние борьбы проецируются наружу, иногда искажая наши восприятия и взаимодействия неожиданными способами. Сегодня мы собираемся исследовать пять распространённых «ловушек», в которые часто попадают люди, склонные к невротическим паттернам, и, что особенно важно, как распознать их в себе или окружающих.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Претензия на любовь: Когда связь становится костылём&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Мы все ищем любовь и связь, но для невротической личности само определение любви может искажаться. То, что может быть названо «любовью», часто является чем-то совершенно иным — отчаянной потребностью, паразитической зависимостью или желанием обладания.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как это проявляется:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Потребность в других, чтобы жить своей жизнью&lt;/strong&gt;: Неспособность функционировать независимо, полагаясь на другого человека для удовлетворения базовых потребностей или придания смысла жизни. Речь идёт не о совместной жизни, а о фундаментальной неспособности жить собственной жизнью.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Паразитическое существование&lt;/strong&gt;: Зависимость от кого-то другого для удовлетворения своих потребностей, потому что вы не можете или не желаете удовлетворять их сами. Это не взаимная поддержка; это одностороннее истощение.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Обладание ради престижа&lt;/strong&gt;: Желание «владеть» другим, особенно если этот человек обладает значительной властью, престижем или богатством. Воспринимаемая «любовь» меньше связана с самой личностью и больше с тем, что она представляет для вашего собственного самомнения.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Понимание воздействия&lt;/strong&gt;: Эта ловушка приводит к отношениям, построенным на нестабильном фундаменте, часто вызывая огромное напряжение и недовольство у обеих сторон. Это любовь, которая душит, а не освобождает.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Претензия на доброту: Покорность, маскирующаяся под добродетель&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Доброта — прекрасное качество, но, как и любовь, она может быть неверно истолкована в невротической системе. Здесь то, что кажется «добротой», на самом деле может быть глубоко укоренившейся покорностью, подавлением подлинных чувств, движимых страхом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как это проявляется&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Подавленная агрессия&lt;/strong&gt;: Вместо выражения законного гнева или разочарования, невротическая личность может подавлять эти агрессивные импульсы из-за подавляющего страха осуждения или отторжения.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Раболепное поведение&lt;/strong&gt;: Чрезмерное желание угодить, даже ценой личных затрат, не из истинного альтруизма, а из отчаянной потребности в одобрении. Это не подлинное сочувствие; это стратегический ход, чтобы избежать неодобрения.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Понимание воздействия&lt;/strong&gt;: Эта ловушка препятствует аутентичному самовыражению и может привести к негодованию, кипящему под маской доброжелательности. Это также затрудняет для других по-настоящему устанавливать контакт, так как доброта больше похожа на представление, чем на искренний жест.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Претензия на всеобъемлющий интерес: Когда интеллект доминирует над эмоциями&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;У некоторых невротических личностей, особенно тех, кто оторван от своих чувств и эмоций, существует сильное убеждение, что всё можно решить чистым разумом. Это часто выражается в фасаде всезнайства или интенсивного интереса к широкому кругу тем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как это проявляется&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Чрезмерная зависимость от интеллекта&lt;/strong&gt;: Убеждение, что логический анализ может разрешить все проблемы, часто игнорируя роль эмоций, интуиции или межличностной динамики.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Профессия как щит&lt;/strong&gt;: Посвящение профессии или делу не ради его внутренней ценности, а как средство достижения материального благополучия, престижа или власти. Истинная мотивация скрыта, даже от самого себя.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Поверхностное вовлечение&lt;/strong&gt;: Широкий, но часто поверхностный интерес ко многим вещам, служащий способом избежать более глубокого эмоционального самоанализа или подлинной уязвимости.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Понимание воздействия&lt;/strong&gt;: Эта ловушка может создать эмоциональный вакуум, приводя к жизни, которая кажется интеллектуально богатой, но эмоционально неполноценной. Это также может затруднить для других формирование глубоких связей, так как избегается подлинный эмоциональный обмен.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Претензия на честность и справедливость: Агрессия, облечённая в добродетель&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Эта ловушка более распространена у агрессивных невротических типов. То, что они представляют как непоколебимую честность и приверженность справедливости, часто является тонко завуалированным выражением их собственной агрессии, замаскированной под моральное превосходство.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как это проявляется&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Жестокая «честность»&lt;/strong&gt;: Неспособность «смягчить» или быть тактичным представляется как добродетель, но часто служит выходом для враждебности, призванной унизить или принизить других, а не предложить конструктивную правду.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;«Нет» как оружие&lt;/strong&gt;: Сказать «нет» — это не утверждение здоровых границ или силы, а желание унизить, подавить или подорвать других. Речь идёт о контроле, а не об убеждении.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Морализаторство&lt;/strong&gt;: Тенденция громко заявлять о своей собственной праведности, агрессивно указывая на предполагаемые недостатки или несправедливости других.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Понимание воздействия&lt;/strong&gt;: Эта ловушка создаёт токсичную среду, подрывая доверие и способствуя конфликтам. Речь идёт не о подлинной честности; речь идёт об использовании маски честности для утверждения доминирования и выражения агрессии.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Претензия на страдание: Бессознательные мотивы за несчастьем&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Невротические личности склонны к страданиям, но это страдание часто кажется им неподконтрольным, или, по крайней мере, его истинные истоки скрыты. Внешнему наблюдателю их несчастья могут казаться преувеличенными или чрезмерно драматизированными. Однако за этими страданиями часто скрываются тайные мотивы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Как это проявляется&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Крик о внимании/поддержке&lt;/strong&gt;: Страдание может быть бессознательным призывом к вниманию, заботе или одобрению со стороны других.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Неверное приписывание причины&lt;/strong&gt;: Невротическая личность может считать, что страдает из-за чувства вины, тогда как на самом деле боль проистекает из неспособности соответствовать идеализированному представлению о себе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Одиночество, замаскированное под разбитое сердце&lt;/strong&gt;: Вера в то, что человек страдает от неразделённой любви, тогда как истинная причина кроется в неспособности переносить одиночество из-за внутренней раздробленности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Преувеличенная драма&lt;/strong&gt;: Хотя боль для страдающего реальна, её описание часто кажется непропорциональным реальным событиям, что приводит других в замешательство или истощает.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Понимание воздействия&lt;/strong&gt;: Эта ловушка может привести к циклу постоянной жертвенности, где подлинное самопонимание и рост затрудняются бессознательными манипуляциями или неверным толкованием собственной боли. Это также затрудняет для других оказание эффективной поддержки, поскольку истинные потребности не озвучиваются.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Распознавание нитей невротизма&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Эти пять ловушек, хотя и различны, часто переплетаются, приводя к сложным моральным дилеммам и межличностным проблемам для невротической личности. В конечном итоге они являются следствием неразрешённых внутренних конфликтов — человек, разделённый на части, неспособный полностью интегрировать свой опыт и эмоции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Понимание этих паттернов — первый шаг к их распутыванию. Если вы узнаёте эти черты в себе, это приглашение исследовать свой внутренний мир с любопытством и состраданием. Если вы видите их в других, это может способствовать более глубокому пониманию, позволяя вам взаимодействовать с большей осознанностью и эмпатией. Путь к освобождению от этих невидимых цепей начинается с признания.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Источник&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/psiholog_natakoshulko/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;psiholog_natakoshulko&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 28 Jun 2025 16:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/understanding-the-5-traps-of-neuroticism/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Циничные Истины: Неудобные Реальности о Жизни и Отношениях</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/cynical-truths/</link>
        <description>&lt;h1&gt;11 Циничных Истин, Которые Заставят Вас Переосмыслить Все&lt;/h1&gt;
&lt;picture&gt;
          &lt;source type=&quot;image/webp&quot; srcset=&quot;https://wirtaw.github.io/blog/img/cynical-truths-600w.webp 600w, https://wirtaw.github.io/blog/img/cynical-truths-900w.webp 900w&quot; sizes=&quot;(min-width: 1024px) 100vw, 50vw&quot; /&gt;
  &lt;source type=&quot;image/jpeg&quot; srcset=&quot;https://wirtaw.github.io/blog/img/cynical-truths-600w.jpeg 600w, https://wirtaw.github.io/blog/img/cynical-truths-900w.jpeg 900w&quot; sizes=&quot;(min-width: 1024px) 100vw, 50vw&quot; /&gt;
        &lt;img src=&quot;https://wirtaw.github.io/blog/img/cynical-truths-600w.jpeg&quot; width=&quot;900&quot; height=&quot;900&quot; alt=&quot;Неудобные Реальности о Жизни и Отношениях&quot; loading=&quot;lazy&quot; decoding=&quot;async&quot; /&gt;
    &lt;/picture&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Введение в Цинизм&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Цинизм, по своей сути, — это философия, коренящаяся в сомнении в общепринятых нормах и воспринимаемых истинах. Это стремление отбросить иллюзии и взглянуть на мир критическим, часто скептическим, взглядом. Хотя его можно считать пессимистичным, цинизм также может быть путем к более аутентичному и самосознательному существованию. Циники ценят добродетель и разум, часто отвергая обычные желания богатства, власти и славы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11 Циничных Истин&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Постоянно прощая всех, вы помогаете злу утверждаться в безнаказанности.&lt;/strong&gt; Закрывая глаза на неправомерные действия, вы лишь позволяете им процветать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Многие «лекари душ» пользуются своей ставшей уже дежурной фразой [прочитать возвышенно и с придыханием]: «Нужно уметь прощать. Только так вы можете ступить в новый день с чистыми мыслями и духом». Но никто при этом не уточняет, что прощение бывает 2 видов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Душевное: это прощение, основанное на преодолении собственных переживаний ради гармонии с собой. Оно направлено только внутрь себя, а не в строну обидевшего вас человека. Оно скорее даже не о прощении, а просто не об обвинении. Это красиво, благородно, полезно и, да, необходимо.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поведенческое: а это уже о том, как вести себя с обидевшим вас человеком. К сожалению, прощая его хоть в первый, хоть в энный раз, вы помогаете человеку обрести увереннность в безнаказанности его действий (разумеется, здесь не идет речь о проступках вроде наступить на ногу и т. д.). Поэтому прощать или не прощать в этом случае — дело уже ваше, принципиальное.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Преувеличенная мысль: Бог вас не призовет&lt;/strong&gt;. Вы несете ответственность за свои действия и их последствия.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Таким пафосным подзаголовком мы обозначили мысль о том, что никто или ничто не придет и не спасет вас от вашей же собственной жизни.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Лучшим примером этого пункта послужит фильм «Теорема Зеро» голливудского чудака Терри Гиллиама. Главный герой картины буквально целыми днями сидит у телефона и ждет звонка от бога, который откроет герою его предназначение и смысл жизни. А в конце вдруг понимает, что бог ему все-таки не позвонит.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Зрителям данного фильма требуется 2 часа экранного времени на то, чтобы уяснить эту мысль. Большинству же не хватает и всей жизни. Вероятно, так мы воспитаны еще на детских сказках, что ждем некоего чуда или хотя бы знака, чтобы стать тем, кем нам якобы предначертано. Но все же нужно осознать и постоянно помнить о этом: бог вам все-таки не позвонит.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Жизненные неудачи — это необходимость&lt;/strong&gt;. Они неизбежны и дают ценные уроки для роста.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Парадоксально, но успешные люди являются успешными именно благодаря тому, что они много раз оступались, им отказывали, у них опускались руки и случались депрессии, но они не сдавались. Это можно прочитать в любой биографии и увидеть во всех байопиках.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К примеру, у Стивена Кинга был специальный гвоздик над письменным столом, куда он прикреплял отказы от издательств. Количество этих отказов исчислялось далеко не одним десятком.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По статистике, если говорить образно, 95 % людей с такими же данными, как у Кинга, при получении вот таких же листочков с отказами делают грустное лицо и говорят: «Ну окей, значит, это не мое». Оставшиеся 5 % — это Стивены Кинги в своих областях, которые продолжат получать отказы и бороться. Вот как проходит отбор в успешную жизнь.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Деньги, как ни крути, — главное&lt;/strong&gt;. Финансовая стабильность часто определяет возможности и качество жизни.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Давайте сейчас трезво посмотрим на ситуацию и цинично признаем: все-таки с деньгами у вас гораздо больше шансов быть счастливым, любимым и здоровым. Шансов увидеть мир, самореализоваться, впечатлить окружение, найти вторую половинку или помочь голодающим детям Африки. А если вы собираете по карманам мелочь на бигмак, то все-таки осуществить все это оказывается чуточку сложнее.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Даже у самой большой неудачи есть оправдание&lt;/strong&gt;. Люди всегда найдут способ рационализировать свои недостатки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наш мозг — гениальная штука. Такой банальной фразой мы начнем небанальное рассуждение: дело в том, что наш мозг постоянно оправдывает нашу неспособность действовать (иными словами, лень и страх), и делает это, надо признать, просто великолепно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Страх поменять работу мы оправдываем склонностью к стабильности; боязнь обращаться за помощью к профессионалам — гордостью; невозможность самореализации — мыслью о том, что у нас недостаточно таланта; а нежелание рано вставать на первую пару в институт — заботой об организме.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В общем, мы постоянно находим чертовски хорошие причины что-либо не делать. Если обратить внимание на такое свойство нашего мозга и начать с ним бороться, есть «риск» стать успешным человеком.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Всегда говори да» — не лучшее правило.&lt;/strong&gt; Установление границ крайне важно для самосохранения и предотвращения эксплуатации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После знаменитого фильма «Всегда говори „да“» с Джимом Керри стало особенно модным быть открытым этому миру, положительно реагировать на все новое, чувствовать свободу, а отрицание ассоциировать с негативом и деструкцией.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На самом деле слово «нет» не связано с негативом. Оно скорее связано с волей и рациональным отбором людей, занятий и событий для вашей жизни. Действительно, нужно уметь говорить «да», но вместе с тем нельзя недооценивать и силу слова «нет».&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Вы не первый в очереди на несправедливость этого мира.&lt;/strong&gt; Страдание — универсальный опыт, и признание этого может способствовать развитию эмпатии.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наверняка у каждого из нас есть такие героические знакомые, которые после или даже во время жизненных неурядиц продолжают жить и работать как ни в чем не бывало. К примеру, хрупкая дочь, которая все свои ресурсы отдает тяжело больным родителям; вчерашний счастливый жених, который стал сегодняшним вдовцом; или несчастная бабушка, которая вынуждена в одиночку обеспечивать большую и неблагодарную семью. У всех, даже у самых счастливых на первый взгляд людей есть свои проблемы, но не все это показывают.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так что в моменты отчаяния полезно вспоминать о том, что вы не единственный, на кого обрушилась вся несправедливость этого мира.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Все носят маски.&lt;/strong&gt; Люди представляют разные версии себя в зависимости от ситуации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Согласитесь, что на работе, наедине со второй половинкой и в компании закадычных людей вы — это 3 совершенно разных человека. В каждом обществе мы буквально надеваем маски тех людей, которые наиболее бы соответствовали обстоятельствам и окружению.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поэтому не нужно удивляться, когда выяснится, например, что ваш коллега далеко не тот, за кого себя выдает. Он не лицемер, просто он сменил маску, а вы случайно это увидели.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стоит пересмотреть свой список друзей.&lt;/strong&gt; Не все отношения полезны, а некоторые могут быть пагубными для вашего благополучия.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Друзья — это ценнейший для человека ресурс, и все большую ценность он набирает с течением времени. Если в школе количество друзей могло превышать десяток человек, то уже после 30 вы наверняка сможете пересчитать их лишь по пальцам одной руки. Разумеется, в такой ситуации никто не станет разбрасываться друзьями, даже если они далеко не совершенны. Ну кто из нас идеален?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На самом деле откровенно неидеальными можно назвать 2 типа друзей:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Те, кто тянет вас вниз. Например, своими вечными жалобами, постоянным втягиванием в злоключения или злоупотреблением вашей помощью «по старой дружбе». И чаще всего нам бывает жаль, но лучше все-таки прерывать подобные связи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Либо те, кто не подаст вам руки, когда вы будете, образно говоря, цепляться рукой за край обрыва над пропастью. Выбравшись оттуда самостоятельно, не забудьте эту дружбу также прервать.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Никто не мыслит так же, как вы.&lt;/strong&gt; Примите индивидуальность и поймите, что точки зрения сильно различаются.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Знаете, подростки не ошибаются, когда думают, что их никто не понимает. Никто действительно никого до конца не понимает, ведь каждый человек на этой планете смотрит на мир именно со своего ракурса. Мало кто учитывает эту простую мысль, перед тем как начать психовать, скандалить и обвинять своих близких в том, что они не понимают очевидных вещей.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Каждый человек использует вас по-своему.&lt;/strong&gt; Признание этого не обязательно должно быть негативным, но важно осознавать динамику в ваших отношениях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как ни крути, все мы друг другом в определенном смысле пользуемся.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Работодатель использует ваши ресурсы, любовник / любовница — ваши эмоции и тело, знакомые — ваши связи, уступчивый характер, умение развеселить, возможность занять денег… Да все что угодно. Даже лучшая подруга дружит с вами потому, что ей нужны общение, поддержка, компания, уверенность в том, что ей помогут в трудную минуту. Это хоть и дружеское, но все же «пользование».&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Резюме&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Эти циничные истины могут показаться резкими, но они предлагают трезвый взгляд на реалии жизни. Признавая эти истины, вы сможете ориентироваться в мире с большей осведомленностью, защитить себя от манипуляций и принимать более обоснованные решения. Принятие небольшой доли цинизма может привести к более аутентичному и стойкому существованию.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 23 Jun 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/cynical-truths/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Двугранный Меч Желания: Почему «Будь осторожен со своими желаниями» — это вневременная мудрость</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/be-careful-what-you-wish-for-timeless-wisdom/</link>
        <description>&lt;h1&gt;Двугранный Меч Желания: Почему «Будь осторожен со своими желаниями» — это вневременная мудрость&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;“Это важный урок истории, и он приводит к осознанию, которое всегда будет верным: будьте осторожны со своими желаниями.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– “То же, что и всегда: Руководство по тому, что никогда не меняется” &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Morgan-Housel/e/B084ZNV1LR&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;Морган Хаузел&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Эта мощная цитата выражает истину, такую же древнюю, как само человечество. Мы часто гонимся за желаниями с непоколебимой сосредоточенностью, убежденные, что их достижение принесет высшее счастье. Тем не менее, история, личный опыт и глубокие философские традиции постоянно раскрывают парадокс: получение именно того, что мы хотим, иногда может привести к непредвиденным трудностям, более глубокому недовольству или даже сожалению. И стоицизм, и осознанность предлагают бесценные рамки для понимания этих сложных взаимоотношений с нашими желаниями, направляя нас к более проницательному и мирному подходу к жизни.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;Стоицизм: Овладение внутренней цитаделью против внешних желаний&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Стоицизм, древняя философия, сосредоточенная на добродетели, разуме и гармонии с природой, предоставляет надежную основу для понимания ловушек неизученных желаний. Его основной принцип, &lt;strong&gt;Дихотомия Контроля&lt;/strong&gt;, учит нас различать то, что находится в нашей власти (наши мысли, суждения и действия), и то, что не находится (внешние события, мнения других людей, здоровье, богатство). Чрезмерное желание того, что находится вне нашего контроля, для стоика является прямым путем к страданию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Например, рассмотрим &lt;strong&gt;желание славы или общественного признания&lt;/strong&gt;. Вы можете вкладывать свою энергию в творческий проект, мечтая о похвалах и всеобщем признании. Стоик предостерег бы от этого пылкого желания. Почему?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Внешняя Зависимость:&lt;/strong&gt; Слава — это внешнее “безразличное”. Она не является по своей сути хорошей или плохой, и, что крайне важно, вы не можете ее контролировать. Вы можете создавать искусство, но вы не можете контролировать, как на него отреагируют другие.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Уязвимость перед Удачей:&lt;/strong&gt; Если ваше душевное спокойствие зависит от общественного одобрения, вы становитесь порабощенными капризным прихотям других. Что, если проект провалится? Что, если успех принесет нежелательное внимание или давление? Сенека, выдающийся стоик, много писал об опасностях поиска популярности, поскольку это часто компрометирует чью-то честность и внутренний мир.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Компромисс с Добродетелью:&lt;/strong&gt; Интенсивное стремление к внешней оценке может незаметно подорвать вашу приверженность добродетели. Вы можете обнаружить, что делаете выбор, основываясь на том, что популярно, а не на том, что правильно или аутентично вашему ремеслу.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Вместо того чтобы желать славы, стоик посоветовал бы интериоризировать ваши желания: желать &lt;strong&gt;делать свою лучшую работу&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;действовать честно&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;усердно прилагать усилия&lt;/strong&gt;. Истинное удовлетворение приходит от самого добродетельного усилия, а не от внешнего результата.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;Осознанность: Наблюдение за переходной природой тоски&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Осознанность, глубоко укоренившаяся в буддийских традициях, подчеркивает культивирование &lt;strong&gt;осознания настоящего момента без осуждения&lt;/strong&gt;. Когда дело доходит до желаний, осознанность побуждает нас наблюдать их как преходящие ментальные события, а не немедленно цепляться за них или действовать в соответствии с ними. Проблема не в самом желании, а в нашей &lt;strong&gt;привязанности&lt;/strong&gt; к нему и ошибочном убеждении, что исполнение каждого желания приведет к прочному счастью.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Рассмотрим &lt;strong&gt;желание получить повышение по службе&lt;/strong&gt;. Вы можете проводить бесчисленные часы, мечтая о новой должности, более высокой зарплате, предполагаемом престиже.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Привязанность к Непостоянству:&lt;/strong&gt; С точки зрения осознанности, даже если вы получите повышение, первоначальное ликование будет мимолетным. Часто за этим следуют новые стрессы, большая ответственность или осознание того, что роль не соответствует вашим ожиданиям. Ваше счастье становится зависимым от внешнего условия, которое по своей природе нестабильно и подвержено изменениям.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Страдание от Недостижения:&lt;/strong&gt; Если повышение не материализуется, ваше сильное желание и привязанность могут привести к глубокому разочарованию, гневу или чувству неудачи. Ваше душевное спокойствие нарушается из-за привязанности к будущему сценарию, который не развернулся так, как хотелось.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Упущение Настоящего:&lt;/strong&gt; Будучи поглощенными тоской по будущему повышению, вы можете упустить из виду настоящую ценность вашей текущей работы, возможности для обучения и роста в вашей существующей роли или простые радости вашей повседневной жизни. Ваш разум постоянно отвлекается от богатства “сейчас”.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Осознанный подход будет включать:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Наблюдение за желанием:&lt;/strong&gt; Замечание желания повышения как мысли или чувства, не поддаваясь ему. “Ах, вот мысль о желании этого повышения.”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Непривязанность:&lt;/strong&gt; Усердная работа над своими целями, но культивирование принятия любого результата, который возникнет. Ваша внутренняя ценность не связана с повышением.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Сосредоточение на процессе:&lt;/strong&gt; Нахождение удовлетворения в усилиях, обучении и вовлеченности в текущие задачи, независимо от будущей награды. Понимание того, что истинное удовлетворение приходит изнутри, а не от внешних достижений, которые по своей природе непостоянны.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 15 Jun 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/be-careful-what-you-wish-for-timeless-wisdom/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Непоколебимая истина? Принятие пределов обоснования перед лицом Мюнхгаузена</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/unshakeable-truth-munchhausen-justification-limits/</link>
        <description>&lt;h1&gt;Непоколебимая истина? Принятие пределов обоснования перед лицом Мюнхгаузена&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Погрузитесь в глубокую проблему &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/M%C3%BCnchhausen_trilemma&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;трилеммы Мюнхгаузена&lt;/a&gt; и исследуйте, как мы можем достичь прочного понимания, даже сталкиваясь с пределами обоснования. Этот пост раскрывает бесконечный регресс, порочный круг и догматизм, предлагая идеи для практических способов построения знаний и принятия решений, когда абсолютная уверенность остается недостижимой. Узнайте, как принятие эпистемологической скромности может привести к более устойчивым убеждениям и более ясному пути вперед.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Примеры&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Вот несколько четких, понятных примеров для каждой части трилеммы Мюнхгаузена:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Бесконечная цепь причин (бесконечный регресс):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Пример: Представьте ребенка, который постоянно спрашивает “Почему?” обо всем.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“Почему небо голубое?”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Потому что так рассеивается свет в атмосфере.”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Почему свет так рассеивается?”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Из-за длины волны синего света и размера молекул воздуха.”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Почему свет и молекулы ведут себя так?”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;…и так далее, потенциально бесконечно, без достижения окончательного, самоочевидного первого принципа. Каждый ответ требует еще одного объяснения.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Круговое рассуждение (аргументация по кругу):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Пример: Классический пример — “Библия истинна, потому что она говорит, что она истинна, и она говорит, что это слово Божье, поэтому она должна быть истинной.”&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“Как вы знаете, что Библия истинна?”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Потому что Библия говорит, что это слово Божье, а Бог не будет лгать.”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Как вы знаете, что Бог не будет лгать?”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Потому что Библия говорит, что Бог правдив.”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Обоснование истинности Библии опирается на саму истинность Библии, создавая замкнутый круг без внешней проверки.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Необоснованные предположения (догматизм):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Пример: Кто-то твердо верит, что вся альтернативная медицина по своей сути мошенническая, просто потому, что они “знают”, что традиционная медицина является единственной действенной формой лечения, не изучив и не рассмотрев никаких доказательств в пользу альтернативных практик.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“Я отказываюсь даже рассматривать акупунктуру; это просто шарлатанство.”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Но вы видели какие-либо исследования ее эффективности для облегчения боли?”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Неважно. Это не ‘настоящая’ медицина, и мне не нужны доказательства, чтобы это знать.”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Этот человек останавливает цепочку обоснования, объявляя определенную предпосылку (действительна только традиционная медицина) самоочевидной истиной, не требующей дальнейших доказательств или исследований.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Итак, как мы действуем перед лицом этих, казалось бы, неразрешимых проблем? Ключ заключается не в преодолении трилеммы в абсолютном смысле, а в понимании ее последствий и принятии более прагматичных и устойчивых подходов к обоснованию. В случае бесконечного регресса мы учимся принимать “достаточное обоснование” для данного контекста, часто полагаясь на широко принятый научный консенсус, практическую полезность или согласие сообщества в качестве временной основы. Чтобы противостоять круговым рассуждениям, мы должны развивать строгую приверженность внешней проверке, постоянно ища независимые доказательства или различные точки зрения, чтобы разорвать самореферентную петлю. Наконец, чтобы избежать догматизма, мы принимаем интеллектуальную скромность, оставаясь открытыми для новых доказательств, оспаривая свои собственные предположения и критически оценивая основы наших убеждений, даже тех, которые мы ценим.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Резюме:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Этот пост смело затрагивает трилемму Мюнхгаузена, фундаментальную проблему того, как мы обосновываем знание. Мы раскрываем ее три неизбежных пути: бесконечный регресс причин, ловушки круговых рассуждений и жесткую позицию догматизма, иллюстрируя каждый из них ясными, понятными примерами. Вместо того чтобы искать невозможную абсолютную истину, статья предлагает практическую основу для преодоления этих эпистемологических препятствий. Она призывает к принятию “достаточного обоснования” в определенных контекстах, активному поиску внешних подтверждений для разрыва круговой логики и культивированию интеллектуальной скромности для защиты от необоснованных предположений. В конечном счете, эта статья дает читателям возможность строить более устойчивые убеждения и принимать обоснованные решения, понимая и разумно действуя в рамках присущих человеку ограничений обоснования.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;Ссылки:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://philosophorsuni.substack.com/p/in-plain-english-munchhausen-trilemma&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;In Plain English: Münchhausen Trilemma&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.thecollector.com/what-is-munchausen-trilemma/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;What Is Munchausen’s Trilemma?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Jun 2025 13:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/unshakeable-truth-munchhausen-justification-limits/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Спектр мотивации: материальные и нематериальные драйверы</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/the-spectrum-of-motivation/</link>
        <description>&lt;h1&gt;Спектр мотивации: материальные и нематериальные драйверы&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Что на самом деле заставляет нас быть продуктивными? Это редко связано только с зарплатой. Эта диаграмма разбивает основные элементы мотивации, показывая диапазон от материальных вознаграждений до нематериальных факторов, которые влияют на наше вовлеченность и производительность. Давайте исследуем ключевые категории:&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;https://s3.g.s4.mega.io/ckcmkjmaqedml3aiyva3m3o2rbwu4mbvztutq/poplauki/blog/the-spectrum-of-motivation-ru.svg&quot; alt=&quot;Спектр мотивации&quot; /&gt;</description>
        <pubDate>Sat, 17 May 2025 20:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/the-spectrum-of-motivation/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Хватит Желать, Начни Действовать: Стоические Цитаты, Которые Зажгут Действие и Сосредоточенность</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/stop-wishing-start-doing-stoic/</link>
        <description>&lt;h1&gt;Хватит Желать, Начни Действовать&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Вам не нужно больше времени, вам нужно меньше отвлечений.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Вам не нужна мотивация, вам нужно самоконтроль.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Вам не нужны больше ресурсов, вам нужна находчивость.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Вам не нужна удача, вам нужна подготовка.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Вам не нужно быть занятым, вам нужно быть сосредоточенным.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Вам не нужно знать всё, вам просто нужно начать.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;У вас есть всё, что вам нужно.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 11 May 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/stop-wishing-start-doing-stoic/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Быть одному и одиночество — разные вещи</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/byt-odnomu-i-odinochestvo-raznye-veshchi/</link>
        <description>&lt;h1&gt;Быть одному и одиночество — разные вещи&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Социальная изоляция может сказаться на вашем психическом здоровье, если вы не привыкли проводить время с собой. Однако даже к этому человек может приспособиться и получать удовольствие.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Многие мыслители в течение веков подчёркивали важность примирения с этим состоянием. Мишель де Монтень однажды даже написал: «Величайшая вещь в мире — это знать, как принадлежать себе».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Уединение с собой поощряет воображение и делает возможным появление серьезных мыслей в людской голове, которые выходят за рамки привычной рутины и вынуждают извилины шевелиться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Одиночество же — негативный опыт. Терзает жалость к себе, мысли о пустой трате жизни, грусть. И если вы действительно заинтересованы в своём саморазвитии, то не помешает превратить это чувство в позитив и конструктив.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первый шаг к тому, чтобы быть счастливым наедине с собой — это принятие ситуации. Нужно задавать себе вопросы, превращая одиночество в конструктивное времяпрепровождение: что я действительно ценю в жизни? Что мне нужно больше всего? Что мне нужно сделать с….? Что дальше?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Второй шаг: держать разум и тело в постоянном тонусе. Вам нужно ваше тело, чтобы успокоить мозг. Вам нужны чувства, чтобы организовать мысли. Не кормите себя пустой болтовней и пустыми драматическими мыслями, которые только ухудшают положение.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вам не нужно ни от чего спасаться. Вместо того, чтобы убегать от того, что есть, вы должны заметить то, что находится под носом. Звучит немного сложно, но подумайте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Попробуйте начать вести дневник и записывать мысли о том, что вас интересует. Пишите стихи. Скачайте Duolingo и углубитесь в какой-нибудь новый язык. Начните писать свою автобиографию или книгу. Посетите виртуальный музей. Изучите что-нибудь новое через YouTube или пройдите курс, который поможет ускорить ваш карьерный рост и расширить компетенцию. Что угодно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Быть счастливым наедине с собой — это постоянное стремление быть лучше умственно, социально и эмоционально для себя и близких.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сегодняшняя наша тема немного сложная, но актуальная — не обессудьте. И закончим мы её мудрым высказыванием: «Вы не можете быть одинокими, если вам нравится человек, с которым вы наедине».&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 29 Dec 2024 20:44:16 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/byt-odnomu-i-odinochestvo-raznye-veshchi/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Обретение внутреннего покоя в безумном мире</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/finding-inner-peace-crazy-world/</link>
        <description>&lt;h1&gt;Обретение внутреннего покоя в безумном мире&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Однажды ты перестаешь суетиться и что-то кому-то доказывать, смотришь с улыбкой на oкружающий мир со всеми его безумиями, не спешишь нравиться людям, не спешишь раздавать советы и кого-либо судить или спасать, перестаешь отвечать на звонки людей, которые давно не восхищают и не интересуют, больше смотришь на небо, чем на то, кто чем занят и как живет, вспоминаешь то, что вдохновляет вне зависимости от обстоятельств, не извиняешься, не поясняешь, не споришь, не тратишь время на неинтересное и временное, и обнаруживаешь невероятное спокойствие и множество вещей, которые не замечал раньше в погоне за тем, чтобы подходить под чьи-то представления или соответствовать чьим-то ожиданиям. Уют внутри - дороже чем любые соблазны временного удовольствия. Дороже, чем любые временные люди и временные вещи. Все, что тебе нравится - это личное, а личное - принадлежит только тому человеку, которого ты видишь в зеркале. Остальное - пустые домыслы и догадки тех, кто пытается видеть в тебе что-либо иное.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ты - лучший себе единомышленник в том, как в этом безумном мире быть собой и быть счастливым.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Источник: &lt;em&gt;Татьяна Марач&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 29 Dec 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/finding-inner-peace-crazy-world/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Перестаньте это делать: привычки, которые убивают успех</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/habits-that-kill-success/</link>
        <description>&lt;h1&gt;Перестаньте это делать: привычки, которые убивают успех&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань быть угодником для окружающих. Угодить всем невозможно. Да и к тому же, это стресс. Лучше придерживаться небольшого круга общения, чем иметь много знакомств, которых надо ублажать. Ты ведь успешным быть хочешь, а не подлизой, верно?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань тусоваться с мерзкими типами. Твоё окружение либо тянет тебя вверх, либо ещё глубже затаптывает в землю. С кем дружить и кем себя окружить — вопрос, к которому стоит подойти практично. Избегай мусора.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань смотреть порно так часто(мужская половина). Оно не только вызывает привыкание, но и с каждым оргазмом лишает тебя сил — извергаешь не только семя, но и свою мотивацию. Лучше сберечь энергию и потратить время более разумно.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань нуждаться в разговорах, когда тебе скучно. Не знаешь чем заняться? Не звони кому-то ради часовых диалогов ни о чём. Вместо этого почитай / послушай книгу или займись чем-то, что ты откладываешь на потом уже не первый день. Избавься от необходимости заполнять тишину пустой болтовнёй. Заполни её своей глубиной.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань думать о мнении окружающих. Это выходит за рамки того, что ты можешь контролировать. А если не можешь, зачем тогда переживать и беспокоиться? Пустая трата времени. Будь независим и освободись от оков одобрения — они мешают идти к успеху. Не все твои действия будут одобрять другие, поэтому смело забей. Одобряй себя сам.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань жить в деструктивных отношениях. Твой партнёр постоянно на тебя давит? Постоянно провоцирует ссоры, скандалы? В отношениях нет никакого конструктива? Не верь в лучшее, а двигайся дальше. Расставайся. Пощади нервы, они тебе ещё пригодятся.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань надеяться на чудеса или удачу. 99% всех результатов зависят от твоих усилий, настойчивости и амбиций. Зачем тебе 60 лет гнить в тени, надеясь на чудо, если это чудо ты можешь сотворить для себя сам в более короткие сроки?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань откладывать на потом. Если нужно что-то сделать — делай. Не думай, что завтра ты найдёшь компромисс с собой и захочешь чем-то толковым заняться. Делай должное сразу. Не обманывай себя и не закидывай обязательства в долгий ящик. Этим ты только даёшь отсрочку своему успеху.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 21 Dec 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/habits-that-kill-success/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>4 основы для самодисциплины</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/four-foundations-of-self-discipline/</link>
        <description>&lt;h1&gt;4 основы для самодисциплины&lt;/h1&gt;
&lt;h2&gt;1. Слишком много обязанностей&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;губительный разрыв на части. Занимайтесь только тем, что вы хотите делать несмотря ни на что. Игнорируйте несущественное.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Каждое обязательство, которое вы взваливаете на свои плечи, влияет на силу воли. Если слишком много лишнего, она не выдержит и вы срываетесь.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Стартуйте день с наиболее важного&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Сделать что-то значимое можно уже в первый час с момента пробуждения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если чем-то значительным грузить себя пораньше не хочется, делайте что-то маленькое. Это всяко лучше, чем просто залипать в телефон.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Будьте резкими и серьёзными в отношении себя.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Если вы забыли что-то сделать, не желайте себя, а наказать за проступок. Не плетью, разумеется.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пожертвуйте сном, чтобы завершить обещанное, к примеру. Так и груз с плеч, и уверенность в себе повышается.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Коррекция рутины.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Планируйте как можно больше. Придерживайтесь расписания до самого конца дня, не отлынивайте. Планируя вы должны учитывать свои приоритеты и придерживаться их выполнения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чем больше привычек и правил вы в свою рутину введете, тем меньше придётся напрягаться ради поддержания самодисциплины. Она станет таким же усилием, как сходить в туалет — по умолчанию успешным.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сильный и разумный график — обязательный ингредиент выдающихся людей. Рано или поздно всё равно придётся взять дни под контроль. И лучше, если к этому придёте вы сами, а не вынудят обстоятельства. Будет опыт.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 15 Dec 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/four-foundations-of-self-discipline/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Самоограничение и жертва</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/self-resistaint-and-sacrifice/</link>
        <description>&lt;h1&gt;Самоограничение и жертва&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;​​Возможно, что вкус к самоограничению, который эти верования, как бы они ни были ложны, привили человечеству, был небесполезен для укрепления человеческой породы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ведь сила родового и индивидуального характера состоит преимущественно в способности жертвовать настоящим ради будущего, в пренебрежении соблазнами эфемерного удовольствия ради более отдаленного и устойчивого удовлетворения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чем более упражняют в себе эту способность, тем возвышеннее и сильнее становится характер; высший же героизм достигается теми, кто ради сохранения или завоевания свободы и истины для других, возможно далеких, эпох, отказывается от жизненных удовольствий и даже от самой жизни.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;© Джеймс Джордж Фрэзер
«Золотая ветвь»&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/self-resistaint-and-sacrifice/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Пирамида успеха</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/success-pyramide/</link>
        <description>&lt;h1&gt;Пирамида успеха&lt;/h1&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/success-pyramide/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Суть зрелости: забота о себе и эмоциональная честность</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/essential-of-maturity/</link>
        <description>&lt;h1&gt;&lt;strong&gt;Суть зрелости: забота о себе и эмоциональная честность&lt;/strong&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Для меня зрелость до неприличия в простом.&lt;br /&gt;
В умении о себе позаботиться.&lt;br /&gt;
Голoден? Утоли.&lt;br /&gt;
Холoдно? Согрейся.&lt;br /&gt;
Дуeт? Пересядь.&lt;br /&gt;
Больно? Не терпи.&lt;br /&gt;
Любишь? Скaжи.&lt;br /&gt;
Не любишь? Скaжи тем более.&lt;br /&gt;
Плохо? Сделай, чтoбы было лучше.&lt;br /&gt;
Хорошо? Не пробегай.&lt;br /&gt;
Просто сделай паузу и получи удoвольствие.&lt;br /&gt;
Делают больно?&lt;br /&gt;
Обрати их внимание на это.&lt;br /&gt;
Не слышат?&lt;br /&gt;
Попробуй ещё.&lt;br /&gt;
Опять не слышат?&lt;br /&gt;
Теряй.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Научись давать.&lt;br /&gt;
И это, не про деньги.&lt;br /&gt;
Совсем не про деньги.&lt;br /&gt;
Мальчик становится мужчиной, в том числе, когда перестаёт только потреблять.&lt;br /&gt;
Научись давать.&lt;br /&gt;
Девочка становится женщиной, в том числе, когда перестаёт только отдавать.&lt;br /&gt;
Научись брать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И наконец научись различать нуждаемость и любовь.&lt;br /&gt;
Уязвимость и слабость&lt;br /&gt;
Заботу и опеку.&lt;br /&gt;
Доброту и подчинённость.&lt;br /&gt;
Доверие и глупость.&lt;br /&gt;
Агрессию и насилие.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я думаю, что многие это чувствуют на бессознательном уровне.&lt;br /&gt;
«Сердце не обманешь…» - помнишь?&lt;br /&gt;
Это именно про то самое.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но не многие находят в себе силы признаться.&lt;br /&gt;
Например, в том, что их история не про Любовь.&lt;br /&gt;
А про нужду.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Зрелость, как и мышцу.&lt;br /&gt;
Можно нарастить.&lt;br /&gt;
Нужно только понять зачем это тебе нужно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Игорь Ларин&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 17 Nov 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/essential-of-maturity/</guid>
      </item>
      
    
    
    
  </channel>
</rss>
