<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xml:base="https://wirtaw.github.io/blog" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Poplavskij Vladimir blog</title>
    <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/feed.xml</link>
    <atom:link href="https://wirtaw.github.io/blog/ru/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Русский</description>
    <language>ru</language>
    
    
      
      <item>
        <title>Быть одному и одиночество — разные вещи</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/byt-odnomu-i-odinochestvo-raznye-veshchi/</link>
        <description>&lt;p&gt;Социальная изоляция может сказаться на вашем психическом здоровье, если вы не привыкли проводить время с собой. Однако даже к этому человек может приспособиться и получать удовольствие.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Многие мыслители в течение веков подчёркивали важность примирения с этим состоянием. Мишель де Монтень однажды даже написал: «Величайшая вещь в мире — это знать, как принадлежать себе».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Уединение с собой поощряет воображение и делает возможным появление серьезных мыслей в людской голове, которые выходят за рамки привычной рутины и вынуждают извилины шевелиться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Одиночество же — негативный опыт. Терзает жалость к себе, мысли о пустой трате жизни, грусть. И если вы действительно заинтересованы в своём саморазвитии, то не помешает превратить это чувство в позитив и конструктив.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первый шаг к тому, чтобы быть счастливым наедине с собой — это принятие ситуации. Нужно задавать себе вопросы, превращая одиночество в конструктивное времяпрепровождение: что я действительно ценю в жизни? Что мне нужно больше всего? Что мне нужно сделать с….? Что дальше?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Второй шаг: держать разум и тело в постоянном тонусе. Вам нужно ваше тело, чтобы успокоить мозг. Вам нужны чувства, чтобы организовать мысли. Не кормите себя пустой болтовней и пустыми драматическими мыслями, которые только ухудшают положение.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вам не нужно ни от чего спасаться. Вместо того, чтобы убегать от того, что есть, вы должны заметить то, что находится под носом. Звучит немного сложно, но подумайте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Попробуйте начать вести дневник и записывать мысли о том, что вас интересует. Пишите стихи. Скачайте Duolingo и углубитесь в какой-нибудь новый язык. Начните писать свою автобиографию или книгу. Посетите виртуальный музей. Изучите что-нибудь новое через YouTube или пройдите курс, который поможет ускорить ваш карьерный рост и расширить компетенцию. Что угодно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Быть счастливым наедине с собой — это постоянное стремление быть лучше умственно, социально и эмоционально для себя и близких.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сегодняшняя наша тема немного сложная, но актуальная — не обессудьте. И закончим мы её мудрым высказыванием: «Вы не можете быть одинокими, если вам нравится человек, с которым вы наедине».&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 29 Dec 2024 20:44:16 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/byt-odnomu-i-odinochestvo-raznye-veshchi/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Обретение внутреннего покоя в безумном мире</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/finding-inner-peace-crazy-world/</link>
        <description>&lt;p&gt;Однажды ты перестаешь суетиться и что-то кому-то доказывать, смотришь с улыбкой на oкружающий мир со всеми его безумиями, не спешишь нравиться людям, не спешишь раздавать советы и кого-либо судить или спасать, перестаешь отвечать на звонки людей, которые давно не восхищают и не интересуют, больше смотришь на небо, чем на то, кто чем занят и как живет, вспоминаешь то, что вдохновляет вне зависимости от обстоятельств, не извиняешься, не поясняешь, не споришь, не тратишь время на неинтересное и временное, и обнаруживаешь невероятное спокойствие и множество вещей, которые не замечал раньше в погоне за тем, чтобы подходить под чьи-то представления или соответствовать чьим-то ожиданиям. Уют внутри - дороже чем любые соблазны временного удовольствия. Дороже, чем любые временные люди и временные вещи. Все, что тебе нравится - это личное, а личное - принадлежит только тому человеку, которого ты видишь в зеркале. Остальное - пустые домыслы и догадки тех, кто пытается видеть в тебе что-либо иное.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ты - лучший себе единомышленник в том, как в этом безумном мире быть собой и быть счастливым.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Источник: &lt;em&gt;Татьяна Марач&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 29 Dec 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/finding-inner-peace-crazy-world/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Перестаньте это делать: привычки, которые убивают успех</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/habits-that-kill-success/</link>
        <description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань быть угодником для окружающих. Угодить всем невозможно. Да и к тому же, это стресс. Лучше придерживаться небольшого круга общения, чем иметь много знакомств, которых надо ублажать. Ты ведь успешным быть хочешь, а не подлизой, верно?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань тусоваться с мерзкими типами. Твоё окружение либо тянет тебя вверх, либо ещё глубже затаптывает в землю. С кем дружить и кем себя окружить — вопрос, к которому стоит подойти практично. Избегай мусора.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань смотреть порно так часто(мужская половина). Оно не только вызывает привыкание, но и с каждым оргазмом лишает тебя сил — извергаешь не только семя, но и свою мотивацию. Лучше сберечь энергию и потратить время более разумно.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань нуждаться в разговорах, когда тебе скучно. Не знаешь чем заняться? Не звони кому-то ради часовых диалогов ни о чём. Вместо этого почитай / послушай книгу или займись чем-то, что ты откладываешь на потом уже не первый день. Избавься от необходимости заполнять тишину пустой болтовнёй. Заполни её своей глубиной.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань думать о мнении окружающих. Это выходит за рамки того, что ты можешь контролировать. А если не можешь, зачем тогда переживать и беспокоиться? Пустая трата времени. Будь независим и освободись от оков одобрения — они мешают идти к успеху. Не все твои действия будут одобрять другие, поэтому смело забей. Одобряй себя сам.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань жить в деструктивных отношениях. Твой партнёр постоянно на тебя давит? Постоянно провоцирует ссоры, скандалы? В отношениях нет никакого конструктива? Не верь в лучшее, а двигайся дальше. Расставайся. Пощади нервы, они тебе ещё пригодятся.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань надеяться на чудеса или удачу. 99% всех результатов зависят от твоих усилий, настойчивости и амбиций. Зачем тебе 60 лет гнить в тени, надеясь на чудо, если это чудо ты можешь сотворить для себя сам в более короткие сроки?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Перестань откладывать на потом. Если нужно что-то сделать — делай. Не думай, что завтра ты найдёшь компромисс с собой и захочешь чем-то толковым заняться. Делай должное сразу. Не обманывай себя и не закидывай обязательства в долгий ящик. Этим ты только даёшь отсрочку своему успеху.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 21 Dec 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/habits-that-kill-success/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>4 основы для самодисциплины</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/four-foundations-of-self-discipline/</link>
        <description>&lt;h2&gt;1. Слишком много обязанностей&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;губительный разрыв на части. Занимайтесь только тем, что вы хотите делать несмотря ни на что. Игнорируйте несущественное.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Каждое обязательство, которое вы взваливаете на свои плечи, влияет на силу воли. Если слишком много лишнего, она не выдержит и вы срываетесь.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Стартуйте день с наиболее важного&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Сделать что-то значимое можно уже в первый час с момента пробуждения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если чем-то значительным грузить себя пораньше не хочется, делайте что-то маленькое. Это всяко лучше, чем просто залипать в телефон.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Будьте резкими и серьёзными в отношении себя.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Если вы забыли что-то сделать, не желайте себя, а наказать за проступок. Не плетью, разумеется.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пожертвуйте сном, чтобы завершить обещанное, к примеру. Так и груз с плеч, и уверенность в себе повышается.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Коррекция рутины.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Планируйте как можно больше. Придерживайтесь расписания до самого конца дня, не отлынивайте. Планируя вы должны учитывать свои приоритеты и придерживаться их выполнения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чем больше привычек и правил вы в свою рутину введете, тем меньше придётся напрягаться ради поддержания самодисциплины. Она станет таким же усилием, как сходить в туалет — по умолчанию успешным.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сильный и разумный график — обязательный ингредиент выдающихся людей. Рано или поздно всё равно придётся взять дни под контроль. И лучше, если к этому придёте вы сами, а не вынудят обстоятельства. Будет опыт.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 15 Dec 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/four-foundations-of-self-discipline/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Самоограничение и жертва</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/self-resistaint-and-sacrifice/</link>
        <description>&lt;h2&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;​​Возможно, что вкус к самоограничению, который эти верования, как бы они ни были ложны, привили человечеству, был небесполезен для укрепления человеческой породы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ведь сила родового и индивидуального характера состоит преимущественно в способности жертвовать настоящим ради будущего, в пренебрежении соблазнами эфемерного удовольствия ради более отдаленного и устойчивого удовлетворения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чем более упражняют в себе эту способность, тем возвышеннее и сильнее становится характер; высший же героизм достигается теми, кто ради сохранения или завоевания свободы и истины для других, возможно далеких, эпох, отказывается от жизненных удовольствий и даже от самой жизни.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;© Джеймс Джордж Фрэзер
«Золотая ветвь»&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/self-resistaint-and-sacrifice/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Success Pyramide</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/success-pyramide/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/success-pyramide/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Суть зрелости: забота о себе и эмоциональная честность</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/essential-of-maturity/</link>
        <description>&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Суть зрелости: забота о себе и эмоциональная честность&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Для меня зрелость до неприличия в простом.&lt;br /&gt;
В умении о себе позаботиться.&lt;br /&gt;
Голoден? Утоли.&lt;br /&gt;
Холoдно? Согрейся.&lt;br /&gt;
Дуeт? Пересядь.&lt;br /&gt;
Больно? Не терпи.&lt;br /&gt;
Любишь? Скaжи.&lt;br /&gt;
Не любишь? Скaжи тем более.&lt;br /&gt;
Плохо? Сделай, чтoбы было лучше.&lt;br /&gt;
Хорошо? Не пробегай.&lt;br /&gt;
Просто сделай паузу и получи удoвольствие.&lt;br /&gt;
Делают больно?&lt;br /&gt;
Обрати их внимание на это.&lt;br /&gt;
Не слышат?&lt;br /&gt;
Попробуй ещё.&lt;br /&gt;
Опять не слышат?&lt;br /&gt;
Теряй.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Научись давать.&lt;br /&gt;
И это, не про деньги.&lt;br /&gt;
Совсем не про деньги.&lt;br /&gt;
Мальчик становится мужчиной, в том числе, когда перестаёт только потреблять.&lt;br /&gt;
Научись давать.&lt;br /&gt;
Девочка становится женщиной, в том числе, когда перестаёт только отдавать.&lt;br /&gt;
Научись брать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И наконец научись различать нуждаемость и любовь.&lt;br /&gt;
Уязвимость и слабость&lt;br /&gt;
Заботу и опеку.&lt;br /&gt;
Доброту и подчинённость.&lt;br /&gt;
Доверие и глупость.&lt;br /&gt;
Агрессию и насилие.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я думаю, что многие это чувствуют на бессознательном уровне.&lt;br /&gt;
«Сердце не обманешь...» - помнишь?&lt;br /&gt;
Это именно про то самое.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но не многие находят в себе силы признаться.&lt;br /&gt;
Например, в том, что их история не про Любовь.&lt;br /&gt;
А про нужду.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Зрелость, как и мышцу.&lt;br /&gt;
Можно нарастить.&lt;br /&gt;
Нужно только понять зачем это тебе нужно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Игорь Ларин&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 17 Nov 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/essential-of-maturity/</guid>
      </item>
      
    
    
    
  </channel>
</rss>
