<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xml:base="https://wirtaw.github.io/blog" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Poplavskij Vladimir blog</title>
    <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/feed.xml</link>
    <atom:link href="https://wirtaw.github.io/blog/ru/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Русский</description>
    <language>ru</language>
    
    
      
      <item>
        <title>4 основы для самодисциплины</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/four-foundations-of-self-discipline/</link>
        <description>&lt;p&gt;1. Слишком много обязанностей — губительный разрыв на части. Занимайтесь только тем, что вы хотите делать несмотря ни на что. Игнорируйте несущественное.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Каждое обязательство, которое вы взваливаете на свои плечи, влияет на силу воли. Если слишком много лишнего, она не выдержит и вы срываетесь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. Стартуйте день с наиболее важного. Сделать что-то значимое можно уже в первый час с момента пробуждения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если чем-то значительным грузить себя пораньше не хочется, делайте что-то маленькое. Это всяко лучше, чем просто залипать в телефон.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. Будьте резкими и серьёзными в отношении себя. Если вы забыли что-то сделать, не желайте себя, а наказать за проступок. Не плетью, разумеется.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пожертвуйте сном, чтобы завершить обещанное, к примеру. Так и груз с плеч, и уверенность в себе повышается.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4. Коррекция рутины. Планируйте как можно больше. Придерживайтесь расписания до самого конца дня, не отлынивайте. Планируя вы должны учитывать свои приоритеты и придерживаться их выполнения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чем больше привычек и правил вы в свою рутину введете, тем меньше придётся напрягаться ради поддержания самодисциплины. Она станет таким же усилием, как сходить в туалет — по умолчанию успешным.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сильный и разумный график — обязательный ингредиент выдающихся людей. Рано или поздно всё равно придётся взять дни под контроль. И лучше, если к этому придёте вы сами, а не вынудят обстоятельства. Будет опыт.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 15 Dec 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/four-foundations-of-self-discipline/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Самоограничение и жертва</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/self-resistaint-and-sacrifice/</link>
        <description>&lt;p&gt;​​Возможно, что вкус к самоограничению, который эти верования, как бы они ни были ложны, привили человечеству, был небесполезен для укрепления человеческой породы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ведь сила родового и индивидуального характера состоит преимущественно в способности жертвовать настоящим ради будущего, в пренебрежении соблазнами эфемерного удовольствия ради более отдаленного и устойчивого удовлетворения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чем более упражняют в себе эту способность, тем возвышеннее и сильнее становится характер; высший же героизм достигается теми, кто ради сохранения или завоевания свободы и истины для других, возможно далеких, эпох, отказывается от жизненных удовольствий и даже от самой жизни.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;© Джеймс Джордж Фрэзер
«Золотая ветвь»&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 12:00:00 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/self-resistaint-and-sacrifice/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Success Pyramide</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/success-pyramide/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/success-pyramide/</guid>
      </item>
      
    
    
    
    
    
    
    
    
      
      <item>
        <title>Суть зрелости: забота о себе и эмоциональная честность</title>
        <link>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/essential-of-maturity/</link>
        <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Суть зрелости: забота о себе и эмоциональная честность&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для меня зрелость до неприличия в простом.&lt;br /&gt;
В умении о себе позаботиться.&lt;br /&gt;
Голoден? Утоли.&lt;br /&gt;
Холoдно? Согрейся.&lt;br /&gt;
Дуeт? Пересядь.&lt;br /&gt;
Больно? Не терпи.&lt;br /&gt;
Любишь? Скaжи.&lt;br /&gt;
Не любишь? Скaжи тем более.&lt;br /&gt;
Плохо? Сделай, чтoбы было лучше.&lt;br /&gt;
Хорошо? Не пробегай.&lt;br /&gt;
Просто сделай паузу и получи удoвольствие.&lt;br /&gt;
Делают больно?&lt;br /&gt;
Обрати их внимание на это.&lt;br /&gt;
Не слышат?&lt;br /&gt;
Попробуй ещё.&lt;br /&gt;
Опять не слышат?&lt;br /&gt;
Теряй.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Научись давать.&lt;br /&gt;
И это, не про деньги.&lt;br /&gt;
Совсем не про деньги.&lt;br /&gt;
Мальчик становится мужчиной, в том числе, когда перестаёт только потреблять.&lt;br /&gt;
Научись давать.&lt;br /&gt;
Девочка становится женщиной, в том числе, когда перестаёт только отдавать.&lt;br /&gt;
Научись брать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И наконец научись различать нуждаемость и любовь.&lt;br /&gt;
Уязвимость и слабость&lt;br /&gt;
Заботу и опеку.&lt;br /&gt;
Доброту и подчинённость.&lt;br /&gt;
Доверие и глупость.&lt;br /&gt;
Агрессию и насилие.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я думаю, что многие это чувствуют на бессознательном уровне.&lt;br /&gt;
«Сердце не обманешь...» - помнишь?&lt;br /&gt;
Это именно про то самое.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но не многие находят в себе силы признаться.&lt;br /&gt;
Например, в том, что их история не про Любовь.&lt;br /&gt;
А про нужду.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Зрелость, как и мышцу.&lt;br /&gt;
Можно нарастить.&lt;br /&gt;
Нужно только понять зачем это тебе нужно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Игорь Ларин&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 17 Nov 2024 08:18:57 +0000</pubDate>
        <dc:creator>Vladimir Poplavskij</dc:creator>
        <guid>https://wirtaw.github.io/blog/ru/blog/essential-of-maturity/</guid>
      </item>
      
    
    
    
  </channel>
</rss>
